<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>序に代えて人生観上の自然主義を論ず</title>
        <author>島村抱月</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2007-04-05">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「日本の文学　77　名作集（一）」中央公論社<lb />
　　　1970（昭和45）年7月5日初版発行<lb />
　　　1971（昭和46）年4月30日再版発行<lb />
初出：「近代文芸之研究」<lb />
　　　1909（明治42）年6月<lb />
入力：川山隆<lb />
校正：土屋隆<lb />
<date when="2007-04-05">2007年4月5日</date>作成<lb />
<date when="2011-10-25">2011年10月25日</date>修正<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>川山隆</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>土屋隆</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>序に代えて人生観上の自然主義を論ず</title><author>島村抱月</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><seg rend="main_text" rendition="div"><lb />
<seg rend="jisage_5" rendition="div" style="margin-left: 5em"><seg rend="naka-midashi" rendition="h"><seg rend="midashi_anchor" rendition="a" xml:id="midashi10">一</seg></seg></seg>
<lb />
　私は今ここに自分の最近両三年にわたった芸術論を総括し、思想に一段落をつけようとするにあたって、これに人生観論を裏づけする必要を感じた。<lb />
　けれども人生観論とは<seg type="ruby"><seg type="rb">畢竟</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ひっきょう</seg><seg type="rp">）</seg></seg>何であろう。人生の中枢意義は言うまでもなく実行である。人生観はすなわち実行的人生の目的と見えるもの、総指揮と見えるものに識到した観念でないか。いわゆる実行的人生の理想または帰結を<seg type="ruby"><seg type="rb">標榜</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ひょうぼう</seg><seg type="rp">）</seg></seg>することでないか。もしそうであるなら、私にはまだ人生観を論ずる資格はない。なぜならば、私の実行的人生に対する現下の実情は、何らの明確な理想をも帰結をも認め得ていないからである。人生の目的は何であろうか。われらが生の理想とすべきものは何であろうか。少しもわかっていない。<lb />
　もちろんかような問題に関した学問も一通りはした、自分の職業上からも、かような学問には断えず携わっている。その結果として、理論の上では、ああかこうかと<seg type="ruby"><seg type="rb">纏</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">まと</seg><seg type="rp">）</seg></seg>まりのつくようなことも言い得る。また過去の私が経歴と言っても、十一二歳のころからすでに父母の手を離れて、専門教育に入るまでの間、すべてみずから世波と闘わざるを得ない境遇にいて、それから学窓の三四年が思いきった貧書生、学窓を出てからが生活難と世路難という順序であるから、切に人生を<seg type="ruby"><seg type="rb">想</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">おも</seg><seg type="rp">）</seg></seg>う機縁のない<seg type="ruby"><seg type="rb">生涯</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">しょうがい</seg><seg type="rp">）</seg></seg>でもない。しかもなおこれらのものが真に私の血と肉とに触れるような、何らの解決を<seg type="ruby"><seg type="rb">齎</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">もた</seg><seg type="rp">）</seg></seg>らし来たったか。四十の坂に近づかんとして、<seg type="ruby"><seg type="rb">隙間</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">すきま</seg><seg type="rp">）</seg></seg>だらけな自分の心を顧みると、人生観どころの騒ぎではない。わが心は依然として空虚な廃屋のようで、一時<seg type="ruby"><seg type="rb">凌</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">しの</seg><seg type="rp">）</seg></seg>ぎの手入れに、床の抜けたのや屋根の漏るのを防いでいる。継ぎはぎの一時凌ぎ、これが正しく私の実行生活の現状である。これを想うと、今さらのように armer Thor の嘆が真実であることを感ずる。<lb />
<lb />
<seg rend="jisage_5" rendition="div" style="margin-left: 5em"><seg rend="naka-midashi" rendition="h"><seg rend="midashi_anchor" rendition="a" xml:id="midashi20">二</seg></seg></seg>
<lb />
　私はどうしたらよかろうか。私は一体どうして日々を送っているか。全くのその日暮し、その時勝負でやっているのだろうか。あながちそうでもないようである。事実、自分の日常生活を支配しているものは、やっぱり<seg type="ruby"><seg type="rb">陳</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ふる</seg><seg type="rp">）</seg></seg>い陳い普通道徳にほかならない。自分の過去現在の行為を振りかえって見ると、一歩もその外に出てはいない。それでもって、決して普通道徳が最好最上のものだとは信じ得ない。ある部分は道理だとも思うが、ある部分は明らかに他人の死殻の中へ活きた人の血を盛ろうとする不法の所為だと思う。道理だと思う部分も、結局は半面の道理たるに過ぎないから、矛盾した他の半面も同じように真理だと思う。こういう次第で心内には一も確固不動の根柢が生じない。不平もある、反抗もある、冷笑もある、疑惑もある、絶望もある。それでなお思いきってこれを<seg type="ruby"><seg type="rb">蹂躙</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">じゅうりん</seg><seg type="rp">）</seg></seg>する勇気はない。つまりぐずぐずとして一種の因襲力に引きずられて行く。これを考えると、自分らの実行生活が有している最後の<seg type="ruby"><seg type="rb">筌蹄</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">せんてい</seg><seg type="rp">）</seg></seg>は、ただ一語、「諦め」ということに過ぎない。その諦めもほんの<seg type="ruby"><seg type="rb">上</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">うわ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>っ<seg type="ruby"><seg type="rb">面</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">つら</seg><seg type="rp">）</seg></seg>のもので、衷心に存する不平や疑惑を<seg type="ruby"><seg type="rb">拭</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ぬぐ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>い去る力のあるものではない。しかたがないからという諦めである。<lb />
<lb />
<seg rend="jisage_5" rendition="div" style="margin-left: 5em"><seg rend="naka-midashi" rendition="h"><seg rend="midashi_anchor" rendition="a" xml:id="midashi30">三</seg></seg></seg>
<lb />
　ここまで回顧して来て、いつも思い悩むのはその奥である。何が自分をして<seg type="ruby"><seg type="rb">諦</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">あきら</seg><seg type="rp">）</seg></seg>めさせるのだろう。私に取ってはそれが神の力でも信仰の力でもなくして、実に自分の知識の力である。もしみずから僣して聡明ということを許されるなら、聡明なからである。仮に現在普通の道徳を私が何らかの点で踏み破るとする。私にはその後のことが気づかわれてならない。それが有形無形の自分の存在に非常の危険を持ち来たす。あるいは百年千年の後には、その方が一層幸福な生存状態を形づくるかも知れないが、少なくともすぐ次の将来における自己の生というものが威嚇される。単身の場合はまだよいが、同じ自己でも、妻と<seg type="ruby"><seg type="rb">拡</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ひろ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>がり子と拡がった場合には、いよいよそれが心苦しくなる。つまり名といい、利といい、身といい、家という、無形、有形、単純、複雑の別はあっても、詮ずるところ自己の生という中心意義を離れては、道徳も最後の一石に徹しない。直観道学はそれを打ち消して利己以上の発足点を説こうけれども、自分らの知識は、どうも右の事実を否定するに忍びない。かえって否定するものの心事が疑われてならない。（<seg type="ruby"><seg type="rb">衆生済度</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">しゅじょうさいど</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の方便なら構わないが）傍に千万巻の経典を積んでも、自分の知識は「道徳の底に自己あり」という一言でこれを斥ける勇気を持っている。而してこの知識が私をして普通道徳の前に諦めをつけさせる、しかたがないと思わせる。それ以上、自分に取っては普通道徳は何ら崇高の意義をも有しない。一種の方便経に過ぎない。<lb />
　まだ一つある。私はむしろ情負けをする性質である。先方の事情にすぐ安値な同情を寄せて、気の毒だ、かわいそうだと思う。それが動機で普通道徳の道を歩んでいる場合も多い。そしてこれが本当の道徳だとも思った。しかしだんだん種々の世故に遭遇するとともに、翻って考えると、その同情も、あらゆる意味で自分に近いものだけ濃厚になるのがたしかな事実である。して見るとこれもあまり大きなことは言えなくなる。同情する自分と同情される他者との矛盾が、死ぬか生きるかの境まで来ると、そろそろ本体を暴露して来はしないか。まず多くの場合に自分が生きる。よっぽど濃密の関係で自分と他者と転倒しているくらいの場合に、いわば病的に自分が死ぬる。または極局身後の不名誉の苦痛というようなものを想像して自分が死ぬることもある。所詮同情の底にも自己はあるように思われてならない。こんな風で同情道徳の色彩も変ってしまった。<lb />
　さらに一つは、義務とか理想とかのために、人間が機械となる場合がある。ただ何とはなしに、しなくてはならないように思ってする、ただ一念そのことが成し遂げたくてする。こんな形で普通道徳に貢献する場合がある。私も正しくその通りのことをしている。しかしこればかりでは地球がいやでも西から東に転ずるのと少しも違ったところはない、徹した心持がない、生きていない、不満足である。そこでいろいろ考えて見ると、どうもやはりその底に<seg type="ruby"><seg type="rb">撞</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">つ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>きあたるものは神でも真理でもなくして、自己という一石であるように思われる。この意識の消しがたいがために、義務道徳、理想道徳の神聖の上にも、知識はその皮肉な疑いを加えるに躊躇しない、いわく、結局は自己の生を愛する心の変形でないかと。<lb />
　かようにして、私の知識は普通道徳を一の諦めとして成就させる。けれども同時にその<seg type="ruby"><seg type="rb">源</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">みなもと</seg><seg type="rp">）</seg></seg>が神秘なものでも荘厳なものでもなくなって、第一義真理の魅力を失い、崇拝にも憧憬にも当たらなくなってしまう。<lb />
<lb />
<seg rend="jisage_5" rendition="div" style="margin-left: 5em"><seg rend="naka-midashi" rendition="h"><seg rend="midashi_anchor" rendition="a" xml:id="midashi40">四</seg></seg></seg>
<lb />
　知識で押して行けば普通道徳が一の方便になるとともに、その根柢に自己の生を愛するという積極的な目標が見えて来る。世間にはこの目標を<seg type="ruby"><seg type="rb">目障</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">めざわ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>りだと言って見まいとするものもあるが、自分にはどうしても見えると言う方が正直としか思われない。従って今のところ、もし私の知識で人生の理想標榜というようなものを立てよというなら、まずさしあたりこれを持って来る。人生の理想は自愛である、自己の生である。自分の実行的生活を導いて来たものは、事実このほかになかった。無論実行の瞬間はそんなことを思うと限るものでないから、ただ伝襲の善悪観念でやっていることが多い。けれどもそれは盲目の道徳、<seg type="ruby"><seg type="rb">醒</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">さ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>めない道徳たるに過ぎぬ。開眼して見れば、顔を出して来るものは神でも仏でもなくして自己である。だから自己がすなわち神である仏である。<lb />
　しかしこんなことは畢竟ずるに私の知識の届く限りで造り上げた仮の人生観たるに過ぎない。これがわかったために私の実行的生活が変動するわけでも何でもない。のみならず現にその知識みずからが、まだこの上幾らでも難解の疑問を提出して<seg type="ruby"><seg type="rb">休</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">や</seg><seg type="rp">）</seg></seg>まない。自己というその内容は何と何とだ。自己の生を追うた行止りはどうなるのだ。ことに困るのは、知識で納得の行く自己道徳というものが、実はどうしてもまだ崇高荘厳というような仰ぎ見られる感情を私の心に催起しない。<seg type="ruby"><seg type="rb">陳</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ふる</seg><seg type="rp">）</seg></seg>い習慣の抜殻かも知れないが、普通道徳を盲目的に追うている間は、時としてこれに似たような感じの伴うこともあった。あの情味が新開眼の自己道徳には伴わない。要するに新旧いずれに<seg type="ruby"><seg type="rb">就</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">つ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>くも、実行的人生の理想の神聖とか崇高とかいう感じは消え去って、一面灰色の天地が果てしもなく眼前に横たわる。讃仰、憧憬の対当物がなくなって、幻の華の消えた心地である。私の本心の一側は、たしかにこの事実に対して不満足を唱える。もっと端的にわれらの実行道徳を突き動かす力が欲しい、しかもその力は<seg type="ruby"><seg type="rb">直下</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">じきげ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>に心眼の底に徹するもので、同時に讃仰し羅拝するに十分な情味を有するものであって欲しい。私はこの事実をわれらの第一義欲または宗教欲の発動とも名づけよう。あるいはこんなことを思うのがすでに陳い夢に<seg type="ruby"><seg type="rb">囚</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">とら</seg><seg type="rp">）</seg></seg>えられているのかも知れない。灰色の天地に灰色の心で、冷たい、<seg type="ruby"><seg type="rb">物凄</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ものすご</seg><seg type="rp">）</seg></seg>い、<seg type="ruby"><seg type="rb">荒</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">すさ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>んだ生を送って行くのが人生の本旨かとも思って見る。けれども今日までの私はまだどうもそれだけの思いきりもつかぬ。一方には赤い血の色や青い空の色も欲しいという気持が滅しない。幾ら知識を駆使して見てもこの矛盾は残る。つまり私は一方にはある意味での宗教を観ているとともに、一方はきわめて散文的な、方便的な人生を観ている。この両端にさまよって、不定不安の生を営みながら、自分でも不満足だらけで過ごして行く。<lb />
　この点から考えると、世の一人生観に<seg type="ruby"><seg type="rb">帰命</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">きみょう</seg><seg type="rp">）</seg></seg>して何らの疑惑をも感ぜずに行き得る人は幸福である。ましてそれを他人に宣伝するまでになった人はいよいよ幸福である。私にはすべてそれらのものが信ぜられず、あらが見えるように思われてならない。あるものは持って廻った<seg type="ruby"><seg type="rb">捏造物</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ねつぞうぶつ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>だ、あるものは虚偽矯飾の申しわけだ、あるものは<seg type="ruby"><seg type="rb">楯</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">たて</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の半面に過ぎず、あるものはただの空華幻象に過ぎない。自分の知識が白い光をその上に投げると、これらのものは皆その粉塗していた色を失ってしまう、散文化し方便化してしまう。それを知らぬ振りに取りつくろって、自分でもその夢に酔って、世と<seg type="ruby"><seg type="rb">跋</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ばつ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>を合わせて行くことは、私にはだんだん堪えがたくなって来た。自分の作った人生観さえ自分で信ずることの出来ない私であるから、まして他人の立てた人生観など、そのまま受け入れることの出来るものは一つもない。何ものをも批評するのが先になって、信ずることが出来ない、讃仰することが出来ない。信じ得る人の心は平和であろうが、批評する人の心はいつも<seg type="ruby"><seg type="rb">遑々</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">こうこう</seg><seg type="rp">）</seg></seg>としている。ここに至って私は自分の<seg type="ruby"><seg type="rb">強梁</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">きょうりょう</seg><seg type="rp">）</seg></seg>な知識そのものを<seg type="ruby"><seg type="rb">呪</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">のろ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>いたくなる。<lb />
<lb />
<seg rend="jisage_5" rendition="div" style="margin-left: 5em"><seg rend="naka-midashi" rendition="h"><seg rend="midashi_anchor" rendition="a" xml:id="midashi50">五</seg></seg></seg>
<lb />
　自分は何らの徹底した人生観をも持っていない。あらゆる既存の人生観はわが知識の前にその信仰価を失う。呪うべきはわが知識であるとも思うが、しかたがない。何らかの威力が迫って来て、私のこの知識を征服してくれたら、私は始めて信じ得るの幸福に入るであろう。<lb />
　されば現下の私は一定の人生観論を立てるに堪えない。今はむしろ疑惑不定のありのままを<seg type="ruby"><seg type="rb">懺悔</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ざんげ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>するに適している。そこまでが真実であって、その先は造り物になる恐れがある。而してこの私を標準にして世間を見渡すと、世間の人生観を論ずる人々も、皆私と似たり寄ったりの辺にいるのではないかと<seg type="ruby"><seg type="rb">猜</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">さい</seg><seg type="rp">）</seg></seg>せられる。もしそうなら、世を挙げて懺悔の時代なのかも知れぬ。虚偽を去り矯飾を忘れて、痛切に自家の現状を見よ、見て而してこれを<seg type="ruby"><seg type="rb">真摯</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">しんし</seg><seg type="rp">）</seg></seg>に告白せよ。この以上適当な題言は今の世にないのでないか。この意味で今は懺悔の時代である。あるいは人間は永久にわたって懺悔の時代以上に超越するを得ないものかも知れぬ。<lb />
　以上を私が現在において<seg type="ruby"><seg type="rb">為</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">な</seg><seg type="rp">）</seg></seg>し得る人生観論の程度であるとすれば、そこに芸術上のいわゆる自然主義と<seg type="ruby"><seg type="rb">尠</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">すく</seg><seg type="rp">）</seg></seg>なからぬ契機のあることを認める。けれども芸術上の自然主義はもっと広い。また芸術は必して直接にわれらの実行生活を指揮し整理する活動でもない。<lb />
<lb />
<seg rend="jisage_5" rendition="div" style="margin-left: 5em"><seg rend="naka-midashi" rendition="h"><seg rend="midashi_anchor" rendition="a" xml:id="midashi60">六</seg></seg></seg>
<lb />
　余論としてここに一言を要するのは、史上にいわゆる人生観上の自然主義である。過去において明らかにかような名辞を用いたのは、私の知る限りでは、Professor W. H. Hudson のルーソー論に Naturalism in Life と言っているのなどがその最近の例である。これは言うまでもなくルーソーの「自然に還れ」「自然の人」「反文明」「反人巧」の人生観に冠した名であるが、もしこれを定限とすれば、さような人生観上の自然主義は、私に取っては疑惑内の一事実たるに止って、解決の全部とはならない。<lb />
　ニイチェが人生観の、本能論の半面にあらわれた思想も、一種の自然主義と見る人がある。それならこれもまたルーソーの場合と同しく、わが疑惑内の一事実を提示するに過ぎないのは言うを待たぬ。<lb />
　ロシアの作者、ツルゲネフやトルストイにあらわれた虚無思想をもって最もよく人生観上の自然主義に当たるものと見る人もある。虚無思想の中心は、ツルゲネフの作が定義するところによれば、あらゆるものを信ぜず、あらゆる権威に抗争する点に存する。しかしこの思想を一の人生観として取り上げる時、そこに当然消極か積極かという問題が起こり来たらざるを得ないことは、すでにヨーロッパの論者が言っている通りである。而してその当然の解釈が、信ぜず従わずをもって単なる現状の告白とせず、進んでこれを積極の理想とするに傾くとすれば、これも私には疑惑圏内の一要素となるばかりで、最後の解決とはならない。<lb />
　かくのごとくしていわゆる人生観上の自然主義も私には疑いの一面たるに過ぎない。<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</seg></p></body>
  </text>
</TEI>