<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ブレーメンの町楽隊</title>
        <author>グリム兄弟　Bruder Grimm</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2004-06-16">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「世界おとぎ文庫（グリム篇）森の小人」小峰書店
<lb />
　　　1949（昭和24）年2月20日初版発行<lb />
　　　1949（昭和24）年12月30日4版発行<lb />
※「旧字、旧仮名で書かれた作品を、現代表記にあらためる際の作業指針」に基づいて、底本の表記をあらためました。<lb />
入力：大久保ゆう<lb />
校正：浅原庸子<lb />
<date when="2004-06-16">2004年6月16日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>大久保ゆう</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>浅原庸子</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>ブレーメンの町楽隊</title><author>グリム兄弟　Bruder Grimm</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><span rend="main_text" rendition="div">
<lb />
<lb />
<lb />
　主人もちのろばがありました。もうなが年、こんきよく、おもたい袋をせなかにのせて、粉ひき<span type="ruby"><span type="rb">所</span><span type="rp">（</span><span type="rt">じょ</span><span type="rp">）</span></span>へかよっていました。さて、年をとって、だんだんからだがいうことをきかなくなり、さすがにこのうえ追いつかうのがむりだとわかると、主人は、ここらでろばのかいぶちをやめたものか、と考えだしました。ところで、ろばは、さっそくに、こりゃ、ろくなことではないとさとって、<span type="ruby"><span type="rb">逃</span><span type="rp">（</span><span type="rt">に</span><span type="rp">）</span></span>げだして、ブレーメンの町をめあてに、とことこ出かけました。そこへ行ったら、町の<span type="ruby"><span type="rb">楽隊</span><span type="rp">（</span><span type="rt">がくたい</span><span type="rp">）</span></span>にやとってもらえようという<span type="ruby"><span type="rb">胸算用</span><span type="rp">（</span><span type="rt">むなざんよう</span><span type="rp">）</span></span>でした。<lb />
　しばらくあるくうちに、<span type="ruby"><span type="rb">往来</span><span type="rp">（</span><span type="rt">おうらい</span><span type="rp">）</span></span>に一ぴき、りょう犬が、だるそうにころがって、口ばかりあけて、はっは、はっは、あえいでいるのに出あいました。それはさんざん野山をかけあるいて、へとへとになっているというようすでした。<lb />
「おい、すたこら大将、なにをあっぷ、あっぷいっている。」と、ろばは声をかけました。<lb />
「いやはや、きいてくれ、こういうわけだ。」と、犬はいいました。「なにしろ年はとる、いくじがなくなる、おいらもむかしのげんきで<span type="ruby"><span type="rb">猟場</span><span type="rp">（</span><span type="rt">りょうば</span><span type="rp">）</span></span>をかけあるくわけにはいかない。主人は、それならいっそ、たたき殺してしまえということになった。あわてて逃げだしたというわけだが、さて、この先どうしてパンにありつくか、じつはかんがえているところだよ。」<lb />
「ところで話だが、おいら、これからブレーメンの町へ出かけて、町の楽隊にやとってもらおうとおもうんだ、どうだ、おめえ、いっしょに行って、いちばん、音楽でめしをくう気はないか。おいらリュウトをひくから、おめえ、カンカラ<span type="ruby"><span type="rb">太鼓</span><span type="rp">（</span><span type="rt">だいこ</span><span type="rp">）</span></span>をたたくがいい。」<lb />
　りょう犬は、うん、よかろうというので、いっしょに出かけました。<lb />
　それからあまり行かないうちに、ねこが一ぴき、往来にすわりこんだまま、それこそ三日も雨をくったような顔をしていました。<lb />
「やあ、どうしたい、<span type="ruby"><span type="rb">床屋</span><span type="rp">（</span><span type="rt">とこや</span><span type="rp">）</span></span>の親方、どうやらおひげの手入どころではないという顔つきだが。」と、ろばはいいました。<lb />
「いのちとかえがけというところだ。けいきのいい顔をしてもいられまい。なにしろ年をとって来てね、歯はばくばくになる、ねずみのやつをおいまわすよりか、ろばたで<span type="ruby"><span type="rb">香箱</span><span type="rp">（</span><span type="rt">こばこ</span><span type="rp">）</span></span>つくって、ごろにゃん、ごろにゃん、のどをならしていたくなるさ。そこで、主人のかみさんが、いっそ水にはめておしまいよといいだした。そうされないうちに、とびだしては来たが、さていい<span type="ruby"><span type="rb">思案</span><span type="rp">（</span><span type="rt">しあん</span><span type="rp">）</span></span>はないしさ、いったいどこへどう行ったものかと、あぐねているのだよ。」と、ねこはいいました。<lb />
「おれたちとなかまで、ブレーメンの町へ行けよ。おまえさんは、夜の音楽ならお手のものだろう、町の楽隊につかってもらえるぜ。」と、ろばはいいました。<lb />
　ねこは、さっそくさんせいして、いっしょに出かけました。<lb />
　やがて、三人組の<span type="ruby"><span type="rb">脱走者</span><span type="rp">（</span><span type="rt">だっそうしゃ</span><span type="rp">）</span></span>は、とある<span type="ruby"><span type="rb">屋敷</span><span type="rp">（</span><span type="rt">やしき</span><span type="rp">）</span></span>内に来かかりました。門の上に、その家のおんどりがのっていて、ありったけの声をふりしぼって、さけび立てていました。<lb />
「おい、骨のしんまで、じいんとくるような声を出すなあ。どうかしたのかい。」<lb />
と、ろばはいいました。<lb />
「なあに、あしたはいいお天気ですよって、知らせてやっているところだよ。」と、おんどりはいいました。<lb />
「なにしろ、けっこうなお<span type="ruby"><span type="rb">聖母</span><span type="rp">（</span><span type="rt">せいぼ</span><span type="rp">）</span></span>さまの日だ、おちいさいキリストさまの下着の、おせんたくして、ほしなすった日だ。ところが、そのあしたの<span type="ruby"><span type="rb">日曜日</span><span type="rp">（</span><span type="rt">にちようび</span><span type="rp">）</span></span>に、お客があるというんで、ここのおかみさんが、なさけ知らずにもほどがあらあ、女中の話だがね、それで、あすはおいらをスープにしてたべっちまうってんでね、こん晩、さっそく、首をチョン切れといいつかったとよ。だから、せめて声のだせるうちとおもって、おいら、のどのやぶれるほどわめき立てているんだよ。」<lb />
「やれやれ、なんということだい、赤ずきん、おれたちといっしょに行くがいいよ。ブレーメンの町へ出かけるところだ。ころされて死ぬくらいなら、すこしは気のきいた所が、どこへ行ったってあろうじゃないか。おめえはいい声しているから、なかまになって音楽をながしてあるけ、いっぱしかせげるぞ。」と、ろばはいいました。<lb />
　この申し出は、しごくおんどりの気に入りました。そこで、こんどは四人つれだって出かけることになりました。<lb />
<lb />
　　　　　　　　　二<lb />
<lb />
　ところで、ブレーメンまでは、なかなか一日では行けません。そのうち日がくれたので、森の中へはいって、そこでひとばんあかすことにしました。<lb />
　まず、ろばと犬とは、一本の木の下にごろりと横になりました。ねことおんどりとは、木の枝の上にやすみました。ところで、おんどりはわざわざこずえの先まで行ってとまりましたが、これが、いちばんの安全な場所であったのです。さてねようとするまえ、このおんどりはもういちど、東西南北、風のふく方角がどこかとながめまわしたとき、ふと、むこうに、ちらちら火らしいものがみえたので、なかまに声をかけて、どうしても、そうとおくないところに家があって、あかりがついているらしいといってしらせました。<lb />
　ろばが、そこで、<lb />
「じゃあおれたち、ここをひきはらって、もっと先まで行ってみようや。どうもこの宿は<span type="ruby"><span type="rb">上等</span><span type="rp">（</span><span type="rt">じょうとう</span><span type="rp">）</span></span>とはいかないから。」と、いいますと、犬もそこへ行ったら、骨の一、二本、ことによると肉の<span type="ruby"><span type="rb">香</span><span type="rp">（</span><span type="rt">かおり</span><span type="rp">）</span></span>ぐらいかげようかとおもって、さっそくさんせいしました。<lb />
　こういうしだいで、四人組は、そのあかりのさしている<span type="ruby"><span type="rb">方角</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ほうがく</span><span type="rp">）</span></span>にむかって、出かけました。するうち、あかりはずんずんはっきりしてきて、ぱあっとてりだしたとおもうと、そこはどろぼうの家で、中にはこうこうと<span type="ruby"><span type="rb">灯</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ひ</span><span type="rp">）</span></span>がともっていました。<lb />
　ろばは、なかまでいちばんのせいたかのっぽなので、窓のところまで行って、中をのぞいてみました。<lb />
「親方、なにかあったかね。」と、おんどりはたずねました。<lb />
「どうして、あったかどころのさわぎじゃないぞ。」と、ろばはこたえました。「ちゃんとテーブルごしらえがしてあって、けっこうなごちそうと、のみものが、山とならんでいるよ。どろぼうども、てんでに、はちきれそうな顔で、よろしくやってるところさ。」<lb />
「そいつをものにしようじゃないか。」と、おんどりはいいました。<lb />
「うん、うん、どうしたってわりこまなきゃあな。」と、ろばはいいました。<lb />
　そこで、まず、どろぼうどもを追っぱらうには、どうすればいいかと、四人組の動物は、<span type="ruby"><span type="rb">相談</span><span type="rp">（</span><span type="rt">そうだん</span><span type="rp">）</span></span>をはじめましたが、やがていいくふうがみつかりました。<lb />
　ろばは、前足を窓にのせることになりました。犬は、ろばのせなかにとびあがることにしました。ねこは犬のせなかによじのぼることにしました。おしまいに、おんどりが、ばさばさととびあがって、ねこの頭の上にのっかりました。いよいよしたくができあがると、一、二、三のあいずで、四にん組はいっせいに、音楽をやりだしました。ろばはひひんとわめきました。犬はわんわんほえたてました。ねこはにゃおんとなきました。おんどりはこけこっこうと、ときをつくりました。とたんに、まどをつきやぶって、<span type="ruby"><span type="rb">一同</span><span type="rp">（</span><span type="rt">いちどう</span><span type="rp">）</span></span>へやの中へとびこみました、がらん、がらん、がらん、音をたててガラスはこわれました。<lb />
　どろぼうどもは、びっくりぎょうてん、きゃあとさけび声をあげてとびあがりました。たいへんな<span type="ruby"><span type="rb">怪物</span><span type="rp">（</span><span type="rt">かいぶつ</span><span type="rp">）</span></span>がとびこんで来た、そうとよりしか考えません。もうすっかりおびえきって、てんでに、あたまをかかえて、そとの森の中へ、にげだして行きました。<lb />
　そこで、四人組は、ゆうゆうテーブルにつきました。ごちそうは、のこりものでも、がまんすることにして、それでも、これからあと四週間ぐらい<span type="ruby"><span type="rb">断食</span><span type="rp">（</span><span type="rt">だんじき</span><span type="rp">）</span></span>してもいいといういきおいで、つめこめるだけ、たらふくつめこみました。<lb />
<lb />
　　　　　　　　　三<lb />
<lb />
　さて、四人組の楽隊なかまは、おなかができると、あかりをけして、めいめいのうまれつきとすきずきにまかせて、いいぐあいの<span type="ruby"><span type="rb">寝床</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ねどこ</span><span type="rp">）</span></span>をさがして休みました。ろばはそとの<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">つみごえ</span>の上にねました。犬は戸のかげにねました。ねこはへっついの上で、灰のぬくみをさがしてねました。おんどりは、とまり木のかわりに、屋根うらのはりの上にのりました。なにしろ、みんな遠道をして来て、くたびれていましたから、もうさっそくに、ぐっすりねつきました。<lb />
　真夜中をすぎたときに、どろぼうどもが、とおくからみますと、うちの中にはあかりがともっていず、中はひっそりかんと、しずまりかえっているようでした。<lb />
「どうもおれたち、おどかされて、にげだしたといわれちゃあ、がまんできないぞ。」<lb />
　おかしらはこういって、ひとり<span type="ruby"><span type="rb">手下</span><span type="rp">（</span><span type="rt">てした</span><span type="rp">）</span></span>にいいつけて、ようすをみせにやりました。<lb />
　さて、いいつかった手下がはいってみると、家の中はどこもひっそりしていました。そこであかりをつけてみようとおもって、台所へ行きました。すると、やみに光っているねこの目だまを<span type="ruby"><span type="rb">炭火</span><span type="rp">（</span><span type="rt">すみび</span><span type="rp">）</span></span>とまちがえて、いきなりマッチをつっこみました。ところが、ねこのほうは、おやすいご用とうけてはくれず、ううう、とたけりながら、顔にとびついて、めったらやたらに引っかきました。<lb />
　いやはや、おどろいたのなんの、手下のどろぼうは、したたかにやられて、びっくり、はいもう、うらの戸口から逃げだそうとしますと、そこにねていた犬が、とびあがって、むこうずねにかみつきました。そこで、庭へかけだして、<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">つみごえ</span>のそばをかけぬけようとしますと、ろばがあと足でしたたかに、けとばしました。すると、このさわぎで目をさまさせられためんどりが、はりの上から、はしゃぎきって、ひと声、キケリッキー、とどなりました。<lb />
　どろぼうは、いのちからがら、足にまかせてにげだして、おかしらの所へかえりました。そうしてこういいました。<lb />
「どうもはや、たいへん、あの家には、すごい<span type="ruby"><span type="rb">魔物</span><span type="rp">（</span><span type="rt">まもの</span><span type="rp">）</span></span>がはいりこんでいて、いきなり、きみわるく、ふうう、と息をふっかけて、ながい指で顔をひっかきました。それから、戸の前にはひとり、男が待ちぶせていて、小刀をすねにつきたてました。庭へ出ると、なんともえたいの知れない、まっ黒なばけものが立っていて、こんぼうをふっるて、したたかなぐりつけました。その上、たかい所には、ちゃんと<span type="ruby"><span type="rb">裁判官</span><span type="rp">（</span><span type="rt">さいばんかん</span><span type="rp">）</span></span>がひかえていまして、さあ、そのわるもの、ここへつれて来い、とどなりました。いやもう、さんざんのていたらくで、まっくらさんぼう逃げて来ました。」<lb />
　それからは、どろぼうどもも、こりて、二どとふたたび、この家にはいろうとはしませんでした。ところで、ブレーメンの楽隊なかま四人組も、ひどく、ここが気に入ったので、それなりもうよそへ出て行こうとはしませんでした。<lb />
　さて、これまで申したことは、ついこないだ、それこそ<span type="ruby"><span type="rb">湯気</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ゆげ</span><span type="rp">）</span></span>の立つほやほやの口からきいたお話ですよ。<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</span></p></body>
  </text>
</TEI>