<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>かえるの王さま</title>
        <author>グリム兄弟　Bruder Grimm</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2004-04-29">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「世界おとぎ文庫（グリム篇）森の小人」小峰書店
<lb />
　　　1949（昭和24）年2月20日初版発行<lb />
　　　1949（昭和24）年12月30日4版発行<lb />
※原題の「DER FROSCHK<span change="gaiji" facs="../../../gaiji/1-09/1-09-45.png" rend="gaiji" rendition="img" source="※(ダイエレシス付きO)" />NIG ODER DER EISERNE HEINRICH」は、ファイル冒頭ではアクセント符号を略し、「DER FROSCHKONIG ODER DER EISERNE HEINRICH」としました。<lb />
※「旧字、旧仮名で書かれた作品を、現代表記にあらためる際の作業指針」に基づいて、底本の表記をあらためました。<lb />
入力：大久保ゆう<lb />
校正：浅原庸子<lb />
<date when="2004-04-29">2004年4月29日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>大久保ゆう</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>浅原庸子</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>かえるの王さま</title><author>グリム兄弟　Bruder Grimm</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><span rend="main_text" rendition="div">
<lb />
<lb />
<lb />
　　　　　　　　　一<lb />
<lb />
　むかしむかし、たれのどんなのぞみでも、おもうようにかなったときのことでございます。<lb />
　あるところに、ひとりの王さまがありました。その王さまには、うつくしいおひめさまが、たくさんありました。そのなかでも、いちばん下のおひめさまは、それはそれはうつくしい方で、世の中のことは、なんでも、見て知っていらっしゃるお日さまでさえ、まいにちてらしてみて、そのたんびにびっくりなさるほどでした。<lb />
　さて、この王さまのお城のちかくに、こんもりふかくしげった森があって、その森のなかに一本あるふるいぼだいじゅの木の下に、きれいな泉が、こんこんとふきだしていました。あつい夏の日ざかりに、おひめさまは、よくその森へ出かけて行って、泉のそばにこしをおろしてやすみました。そして、たいくつすると、金のまりを出して、それをたかくなげては、手でうけとったりして、それをなによりおもしろいあそびにしていました。<lb />
　ある日、おひめさまは、この森にきて、いつものようにすきなまりなげをして、あそんでいるうち、ついまりが手からそれておちて、泉のなかへころころ、ころげこんでしまいました。おひめさまはびっくりして、そのまりのゆくえをながめていましたが、まりは水のなかにしずんだまま、わからなくなってしまいました。泉はとてもふかくて、のぞいてものぞいても、底はみえません。<lb />
　おひめさまは、かなしくなって泣きだしました。するうちに、だんだん大きな声になって、おんおん泣きつづけるうち、じぶんでじぶんをどうしていいか、わからなくなってしまいました。<lb />
　おひめさまが、そんなふうに泣きかなしんでいますと、どこからか、こうおひめさまによびかける声がしました。<lb />
「おひめさま。どうなすったの、おひめさま。そんなに泣くと、石だって、おかわいそうだと泣きますよ。」<lb />
　おや、とおもって、おひめさまは、声のするほうをみまわしました。そこに、一ぴきのかえるが、ぶよぶよふくれて、いやらしいあたまを水のなかからつきだして、こちらをみていました。<lb />
「ああ、水のなかのぬるぬるぴっちゃりさん、おまえだったの、いま、なにかいったのは。」と、おひめさまは、なみだをふきながらいいました。「あたしの泣いているのはね、金のまりを泉のなかにおとしてしまったからよ。」<lb />
「もう泣かないでいらっしゃい。わたしがいいようにしてあげますからね。」<lb />
「じゃあ、まりをみつけてくれるっていうの。」<lb />
「ええ、みつけてあげましょう。でも、まりをみつけて来てあげたら、なにをおれいにくださいますか。」<lb />
「かわいいかえるさん。」と、おひめさまはいいました。「おまえのほしいものなら、なんでもあげてよ。あたしのきているきものでも、光るしんじゅでも、きれいな<span type="ruby"><span type="rb">宝石</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ほうせき</span><span type="rp">）</span></span>でも、それから金のかんむりでも。」<lb />
「いいえ、わたしはそんなものがほしくはないのです。けれど、もしかあなたがわたしをかわいがってくだすって、わたしをいつもおともだちにして、あなたのテーブルのわきにすわらせてくだすって、あなたの金のお皿から、なんでもたべて、あなたのちいさいおさかずきで、お酒をのましていただいて、よるになったら、あなたのかわいらしいお<span type="ruby"><span type="rb">床</span><span type="rp">（</span><span type="rt">とこ</span><span type="rp">）</span></span>のそばで、ねむってよいとおっしゃるなら、わたしは水のなかから、金のまりをみつけてきてあげましょう。」と、かえるはいいました。<lb />
「ええ、いいわ、いいわ。金のまりをとってきてくれさえすれば、おまえのいうとおり、なんでもやくそくしてあげるわ。」と、おひめさまはこたえました。そういいながら、心の中では、（かえるのくせに、にんげんのなかま入りしようなんて、ほんとうにずうずうしい、おばかさんだわ）と、おもっていました。<lb />
　かえるは、でも、<span type="ruby"><span type="rb">約束</span><span type="rp">（</span><span type="rt">やくそく</span><span type="rp">）</span></span>のとおり、水のなかにもぐって行きました。しばらくすると、ちゃんと金のまりを口にくわえて、ぴょこんとうかび上がってきました。そして、<lb />
「さあ、ひろってきましたよ。」<lb />
　そういって、草のなかにまりをおきました。ところが、おひめさまは、そのまりをつかむなり、ありがとうともいわず、とんでかえって行きました。<lb />
　かえるは大声をあげて、<lb />
「まってください、まってください。」といいました。「わたしもいっしょにつれてって。わたしはそんなにかけられない。」<lb />
　けれど、かえるが、うしろでいくらぎゃあ、ぎゃあ、大きな声でわめいたって、なんのたしにもなりません。おひめさまは、てんでそんなものは耳にもはいらないのか、とッとッとうちのほうへかけだして行ってしまって、かえるのことなんか、きれいにわすれていました。<lb />
　かえるは、しかたがないので、すごすご、もとの泉のなかへもぐって行きました。<lb />
<lb />
　　　　　　　　　二<lb />
<lb />
　そのあくる日のことでした。<lb />
　おひめさまが、王さまや、のこらずのごけらい<span type="ruby"><span type="rb">衆</span><span type="rp">（</span><span type="rt">しゅう</span><span type="rp">）</span></span>といっしょに、食事のテーブルにむかって、金のお皿でごちそうをたべていますと、そとでたれかが、ぴっちゃり、ぴっちゃり、大理石のかいだんを上がってくる音がしました。そして、上まで上がってしまうと、戸をとんとんたたいて、<lb />
「王さまのおひめさま、いちばん下のおむすめご、どうぞこの戸をあけてください。」という声がしました。<lb />
　おひめさまは立ち上がって行って、たれかしらみようとおもって、戸をあけますと、そこに、きのうのかえるが、ぺっちゃりすわっていました。<lb />
　おひめさまは、ぎょっとして、ばたんと戸をしめるなり、知らん顔で席にもどりました。でも心配で心配でたまりません。おひめさまが胸をどきどきさせているのを、王さまはちゃんと見ておいでで、<lb />
「ひいさん、なにをびくびくしておいでだい。戸のそとに、<span type="ruby"><span type="rb">大入道</span><span type="rp">（</span><span type="rt">おおにゅうどう</span><span type="rp">）</span></span>の鬼が来て、おまえをさらって行こうとでもしているのかい。」とたずねました。<lb />
「あら、ちがうの。」と、おひめさまはこたえました。「大入道の鬼なんかじゃないわ。でも、きみのわるいかえるが来て。」<lb />
「そのかえるが、おまいにどうしようというのだね。」<lb />
「あの、おとうさま、それはこういうわけなのよ。あたし、きのう、いつもの森の泉のところであそんでいましたらね、金もまりが水のなかにころげおちました。それであたしが泣いていると、かえるが出てきて、まりをとってくれましたの。それから、かえるがしつっこくたのむもんだから、じゃあお友だちにしてあげるって、あたしかえるに<span type="ruby"><span type="rb">約束</span><span type="rp">（</span><span type="rt">やくそく</span><span type="rp">）</span></span>してしまいました。まさか、かえるが水のなかから、のこのこやってこようとは、おもわなかったんですもの。それが、あのとおりやって来て、なかへ入れてくれっていうんですもの。」<lb />
　そのとき、またろうかの戸をとんとんたたく音がしました。そうして、大きな声でよびました。<lb />
<lb />
<span rend="jisage_4" rendition="div" style="margin-left: 4em">
いちばん下の　おひめさま、<lb />
あけてください　たのみます。<lb />
つめたい泉の　わくそばで、<lb />
きのう　やくそく　したことを、<lb />
あなたは　おぼえて　いるでしょう。<lb />
いちばん下の　おひめさま、<lb />
あけてください　たのみます。<lb />
</span>
<lb />
　すると王さまはいいました。<lb />
「それはおまえがいけないね。いちどやくそくしたことは、きっとそのとおりしなければなりません。さあ、はやく行って、あけておやり。」<lb />
　おひめさまはしぶしぶ立って、戸をあけました。とたんに、かえるはぴょこんととびこんで来て、それから、おひめさまのあとについて、ひょこひょこ、いすの所までやってきました。<lb />
　かえるは、そこにしゃがみこんで、上をみながら、<lb />
「わたしも、そのいすに上げてください。」といいました。おひめさまがもじもじしていると、おとうさまがまた、かえるのいうとおりしておやりといいました。<lb />
　おひめさまはしかたなく、かえるをいすにのせてやりました。<lb />
　するとかえるがまたいいました。<lb />
「どうぞ、わたしを、テーブルの上にのせてください。」<lb />
　おひめさまが、かえるをテーブルにのせてやると、こんどは、<lb />
「さあ、その金のお皿をずっとわたしのほうによせてください。そうするとふたりいっしょにたべられるから。」といいました。<lb />
　おひめさまは、かえるのいうとおりしてやりました。ほんとに、かえるが、ぴちゃぴちゃ、さもおいしそうに舌づつみうってたべているそばで、おひめさまは、ひとくちひとくち、のどにつかえるようでした。<lb />
　かえるはたべるだけたべると、おなかをまえへつきだして、<lb />
「ああ、おなかがはって、ねむくなった。おひめさま、さあ、わたしをあなたのおへやにつれて行ってください。かわいらしい、あなたのきぬのお<span type="ruby"><span type="rb">床</span><span type="rp">（</span><span type="rt">とこ</span><span type="rp">）</span></span>のなかで、わたしはゆっくりねむりたい。」<lb />
　おひめさまは、もうがまんができなくなって、しくしく泣きだしてしまいました。ほんとに、ぬるぬる、ぴちゃぴちゃ、さわるのもきみのわるいかえるが、おひめさまのきれいなお<span type="ruby"><span type="rb">床</span><span type="rp">（</span><span type="rt">とこ</span><span type="rp">）</span></span>のなかで、ねむりたいなんていうのですもの、おひめさまがかなしくなるのもむりはありません。<lb />
　するとまた王さまが、<lb />
「泣くことがあるか。たれでも、こまっているとき、たすけてくれたものに、あとで知らん顔するのは、いけないことだよ。」といいました。<lb />
　おひめさまは、さもきみわるそうに、指のさきでそっとかえるをつまみあげて、上のおへやまでもって行くと、そっと<span type="ruby"><span type="rb">隅</span><span type="rp">（</span><span type="rt">すみ</span><span type="rp">）</span></span>っこにおきました。そうして、じぶんだけが、お床にはいってしまいました。<lb />
　ところが、かえるは、さっそく、のこのこはいだしてきて、<lb />
「ああくたびれた、くたびれた。はやくゆっくりねむりたい。さあ、そこへ上げてください。でないと、おとうさまにいいつけるから。」といいました。<lb />
　これでおひめさまは、すっかり腹が立ちました。そこでいきなりかえるをつかみ上げて、ありったけのちからで、したたか、<span type="ruby"><span type="rb">壁</span><span type="rp">（</span><span type="rt">かべ</span><span type="rp">）</span></span>にたたきつけました。<lb />
「さあ、これでたんとらくにねむるがいい。ほんとにいやなかえるったらないよ。」<lb />
　ところで、どうでしょう。かえるは、ゆかの上にころげたとたん、もうかえるではなくなって、世にもうつくしいやさしい目をした王子にかわっていました。<lb />
　さて、この王子が、おひめさまのおとうさまのおぼしめしで、おひめさまのお友だちでも、おむこさまであることになりました。そのとき、王子はあらためて、じぶんの身の上の話をして、あるわるい<span type="ruby"><span type="rb">魔法</span><span type="rp">（</span><span type="rt">まほう</span><span type="rp">）</span></span>つかいの女のためにのろわれて、みにくいかえるの姿にかえられたが、それを泉のなかからたすけだして、もとのにんげんにかえしてくれるものは、この王さまのおひめさまのほかになかったといいました。それで、あしたはもうさっそく、ふたりつれだって、じぶんの国にかえって行くつもりだともいいました。<lb />
<lb />
　　　　　　　　　三<lb />
<lb />
　それでふたりはゆっくりやすみました。そして、あくる朝、お日さまがにこにこ、ふたりをお起しになるじぶん、八<span type="ruby"><span type="rb">頭</span><span type="rp">（</span><span type="rt">とう</span><span type="rp">）</span></span>だての白馬をつけた馬車が、はいって来ました。どの馬も、あたまに白いだちょうのはねをかぶって、金のくさりをひきずっていました。馬車のうしろには、わかい王さまのごけらいが、しゃんと立っていました。これが忠義もののハインリヒでありました。<lb />
　忠義もののハインリヒは、鉄の<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">たが</span>を三本も胸にまきつけていました。それは、ご<span type="ruby"><span type="rb">主君</span><span type="rp">（</span><span type="rt">しゅくん</span><span type="rp">）</span></span>がかえるにされてしまったので、かなしくてかなしくて、いまにも胸がはれつしそうになったので、やっとたがをはめて、おさえていたのです。たいせつな王さまが、もとの姿にかえったので、きょうさっそく、八頭だての馬車が、おむかえにきたのです。忠義もののハインリヒは、おふたりを馬車のなかに入れてあげて、じぶんはまた馬車のうしろにしゃんと立ちながら、ご主君のまた世に出たことをおもって、ぞくぞくするほどうれしくてなりませんでした。<lb />
　さて馬車がすこしはしりだしたとおもうころ、王さまのお耳のうしろで、ぱちり、ぱちり、なにかはじける音がしました。わかい王さまはそのとき、うしろをふりかえっていいました。<lb />
<lb />
<span rend="jisage_4" rendition="div" style="margin-left: 4em">
「ハインリヒ、馬車がこわれるぞ。」<lb />
「いいえ、いいえ　お<span type="ruby"><span type="rb">殿</span><span type="rp">（</span><span type="rt">との</span><span type="rp">）</span></span>さま、<lb />
あれは馬車では　ござんせぬ。<lb />
せっしゃのむねに　はめた<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">たが</span>。<lb />
殿さま、<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">げえろ</span>にならしゃって、<lb />
ぎゃあぎゃあ、泉でなかしゃるで、<lb />
はりさけそうな　このむねを、<lb />
むりにおさえた　その<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">たが</span>が。」<lb />
</span>
<lb />
　それでも、ぱちり、ぱちり、また二どもはじける音がしました。わかい王さまは、そのたんびに馬車がこわれるのではないかとおもいました。けれども、それはやはり、ご主君がにんげんにかえって、たのしい日をおくられることになったので、ふさがっていたハインリヒのむねが、ひらけたため、胸の<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">たが</span>がはれつして、とびちる音でございました。<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</span></p></body>
  </text>
</TEI>