<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ルンペルシュチルツヒェン</title>
        <author>グリム兄弟　Bruder Grimm</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2004-06-16">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「世界おとぎ文庫（グリム篇）森の小人」小峰書店
<lb />
　　　1949（昭和24）年2月20日初版発行<lb />
　　　1949（昭和24）年12月30日4版発行<lb />
※「旧字、旧仮名で書かれた作品を、現代表記にあらためる際の作業指針」に基づいて、底本の表記をあらためました。<lb />
入力：大久保ゆう<lb />
校正：浅原庸子<lb />
<date when="2004-06-16">2004年6月16日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>大久保ゆう</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>浅原庸子</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>ルンペルシュチルツヒェン</title><author>グリム兄弟　Bruder Grimm</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><span rend="main_text" rendition="div">
<lb />
<lb />
<lb />
　むかし、あるところに、こなやがありました。水車小屋でこなをひくのを商売にして、まずしくくらしてはいましたが、ひとり、きれいなむすめをもっていました。<lb />
　ところで、ひょんなことから、このこなやが、王さまとむかいあって、お話することになりました。そこで、すこしばかり、ていさいをつくろうため、粉屋はこんなことをいいました。<lb />
「わたくしに、むすめがひとりございますが、わらをつむいで、金にいたします。」<lb />
　王さまは、こなやの話を聞いて、<lb />
「ほほう、それはめずらしいげいとうだね。ほんとうに話のとおり、おまえのむすめに、そんなきようなことができるなら、さぞおもしろいことであろう。では、あした、さっそく城へつれてくるがいい。ひとつ、わたしがためしてみてやろう。」と、いいました。<lb />
　さて、むすめが、いやおうなし、王さまのところへつれてこられると、王さまは、むすめをさっそく、わらのいっぱいつんであるおへやにいれました。そうして、糸車と<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">まきわく</span>をわたして、こういいました。<lb />
「さあ、すぐと、しごとにかかるがよい。今夜からあしたの朝はやくまでかかって、このわらが金につむげなければ、そちのいのちはないものとおもうがよいぞ。」<lb />
　こういいのこして、王さまは、じぶんでへやの戸に、じょうをかってしまいました。むすめは、ひとりぼっち、あとにのこりました。<lb />
　さて、むすめは、ぽつねんとそこにすわったきり、いったいどうしたらいいのか、とほうにくれていました。わらを金につむぐなんて、そんなこと、まるでわかりようはありません。だんだん、心配になってきて、とうとう、たまらなくなると、むすめはわっと泣きだしました。<lb />
　するうち、ふと、戸があきました。ひとり、豆つぶのように小さな男がはいってきて、こういいました。<lb />
「こんばんは、こなやのおじょっちゃん、なんでそんなにかなしそうに泣きなさるえ。」<lb />
「まあ、あたし、わらを金につむがなければならないのだけれど、どうしてするものだかわからないの。」と、むすめはいいました。<lb />
　すると、こびとがいいました。<lb />
「わたしが、かわりに、それをつむいであげたら、なにをほうびにくれるえ。」<lb />
「この<span type="ruby"><span type="rb">首</span><span type="rp">（</span><span type="rt">くび</span><span type="rp">）</span></span>かざりをね。」と、むすめはいいました。<lb />
　こびとは、首かざりをもらうと、糸車の前にすわりました。ぶるるん、ぶるるん、ぶるるん、三どまわすと、まきわくは、金の糸でいっぱいになりました。それから、こびとは、また二ばんめの<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">まきわく</span>をかけて、ぶるるん、ぶるるん、ぶるるん、三どまわすと、三どめで、またふたつめのわくが、いっぱいになりました。こうやって、あとから、あとからとやっていくうち、朝になりました。もうそれまでに、のこらずまきわくは、いっぱい金の糸になっていました。<lb />
　お日さまがのぼると、もうさっそく、王さまはやってきて、へやじゅうきらきら光っている金をみて、びっくりしました。すると、よけい、いくらでももっと金がほしくなりました。<lb />
　王さまは、また、こなやのむすめをもうひとつの、やはりわらのいっぱいつんである、しかもずっと大きなおへやへ、つれていかせました。<lb />
　そうして、こんどもまた、いのちが<span type="ruby"><span type="rb">惜</span><span type="rp">（</span><span type="rt">お</span><span type="rp">）</span></span>しかったら、ひと晩でこれを金の糸につむげと、いいつけました。<lb />
　むすめは、どうしていいかわからないので、泣いていますと、こんどもやはり戸があいて、そこにこびとが姿をあらわしました。そうして、<lb />
「わらを金につむいだら、なにをわたしにほうびにくれるえ。」と、いいました。<lb />
「わたしの指にはめているゆびわ。」と、むすめはいいました。<lb />
　こびとは、ゆびわをもらうと、また糸車をぶるるん、ぶるるん、まわしはじめました。そうして、朝までに、のこらずのわらを、きらきら光る金の糸にしあげました。<lb />
　王さまは、うずたかい金の山をみて、にこにこしながら、でも、まだまだそれだけではまんぞくできなくなりました。それで、またまた、わらのいっぱいつんである、もっと大きいへやへ、こなやのむすめをつれていかせました。そうして、<lb />
「さあ、今晩のうちに、これをしあげてしまうのだよ。そのかわり、しゅびよくそれをしとげれば、わたしの<span type="ruby"><span type="rb">妃</span><span type="rp">（</span><span type="rt">きさき</span><span type="rp">）</span></span>にしてあげる。」と、いいました。<lb />
「よし、それがこなやのむすめふぜいであるにしても、それこそ世界じゅうさがしたって、こんな金持の<span type="ruby"><span type="rb">妻</span><span type="rp">（</span><span type="rt">つま</span><span type="rp">）</span></span>はないからな。」と、王さまは考えていました。<lb />
　さて、むすめがひとり、ぽつねんとしていますと、れいのこびとは、三どめにまたやってきて、こういいました。<lb />
「さあ、こんどもわらを金につむいであげたら、なにをほうびにくれるえ。」<lb />
「あたし、もう、なんにもあげるものがないわ。」と、むすめはこたえました。<lb />
「じゃあ、こういうことにしよう。王さまのお妃におまえがなって、いちばんはじめにうまれたこどもを、わたくし<span rend="notes">［＃「わたくし」は底本では「わたしく」］</span>にくれると<span type="ruby"><span type="rb">約束</span><span type="rp">（</span><span type="rt">やくそく</span><span type="rp">）</span></span>おし。」<lb />
（どうなるものか、さきのことなぞわかるものではないわ。）と、こなやのむすめは考えていました。<lb />
　それに、なにしろせっぱつまったなかで、なにをほかにどうしようくふうもありません。それで、むすめは、こびとののぞむままの約束をしてしまいました。そうして、こびとは、三どめにまた、わらを金につむいでくれました。さて、そのあくる朝、王さまはやってきてみて、なにもかも、ちゅうもんしたとおりにいっているのがわかりました。そこで王さまは、むすめとご<span type="ruby"><span type="rb">婚礼</span><span type="rp">（</span><span type="rt">こんれい</span><span type="rp">）</span></span>の式をあげて、こなやのきれいなむすめは、王さまのお妃になりました。<lb />
　一年たって、お妃は、うつくしいこどもを生みました。そうして、もうこびとのことなんか、考えてもいませんでした。すると、そこへひょっこり、こびとがへやの中にあらわれて、<lb />
「さあ、<span type="ruby"><span type="rb">約束</span><span type="rp">（</span><span type="rt">やくそく</span><span type="rp">）</span></span>のものをもらいにきたよ。」と、いいました。<lb />
　お妃はぎくりとしました。こどもをつれて行くことをかんにんしてくれるなら、そのかわりに、この国じゅうのこらずのたからをあげるから、といってたのみました。でも、こびとは、<lb />
「いんにゃ、生きているもののほうが、世界じゅうのたからのこらずもらうより、ましじゃよ。」と、いいました。<lb />
　こういわれて、お妃は、おろん、おろん、泣きだしました。しくん、しくん、しゃくりあげました。それで、こびとも、さすがにきのどくになりました。<lb />
「じゃあ、三日のあいだ待ってあげる。」と、こびとはいいました。「それまでに、もし、わたしの名前をなんというか、それがわかったら、こどもはおまえにかえしてあげる。」<lb />
　そこで、お妃は、ひと晩じゅう考えて、どうかして、じぶんの聞いて知っているだけの名前のこらずのなかから、あれかこれか、考えつこうとしました。それから、べつにつかいの者をだして、国じゅうあるかせて、いったい、この世の中に、どのくらい、どういう名前があるものか、いくら遠くでもかまわず、のばせるだけ足をのばして、たずねさせました。<lb />
　そのあくる日、こびとはやってきました。お妃は、ここぞと、カスパルだの、メルヒオールだの、バルツェルだの、でまかせな名前からいいはじめて、およそ知っているだけの名前を、かたはしからいってみました。でも、どの名前も、どの名前も、いわれるたんびに、<lb />
「そんな名じゃないぞ。」と、こびとは首をふりました。<lb />
　<span type="ruby"><span type="rb">二日</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ふつか</span><span type="rp">）</span></span>めに、お妃は、つかいのものに、こんどはきんじょを、それからそれとあるかせて、いったい<span type="ruby"><span type="rb">世間</span><span type="rp">（</span><span type="rt">せけん</span><span type="rp">）</span></span>では、どんな名前をつけているものか聞かせました。そうして、こびとがまたくると、なるたけ聞きなれない、なるたけへんてこな名前ばかりよっていいました。<lb />
「たぶん、リッペンビーストっていうのじゃない。それとも、ハメルスワーデかな。それとも、シュニールバインかな。」<lb />
　でも、こびとはあいかわらず、<lb />
「そんな名じゃないぞ。」と、いっていました。<lb />
　さて、三日めになったとき、つかいのものはかえってきて、こういう話をしました。<lb />
「これといって、新しい名前はいっこうにたずねあたりませんでしたが、ある高い山の下で、そこの森を出はずれたところを、わたくしはとおりました。ちょうどそこで、きつねとうさぎが、さようなら、おやすみなさい、をいっておりました。そのとき、わたくしはふと、そのへんに一けん、<span type="ruby"><span type="rb">小家</span><span type="rp">（</span><span type="rt">こいえ</span><span type="rp">）</span></span>をみつけました。その家の前に、たき火がしてありまして、火のまわりに、それはいかにもとぼけた、おかしなかっこうのこびとが、しかも一本足で、ぴょんぴょこ、ぴょんぴょこ、とびながら、はねまわっておりました。そうして、いうことに、<lb />
<span rend="jisage_4" rendition="div" style="margin-left: 4em">
きょうはパンやき、あしたは酒つくり、<lb />
一夜あければ妃のこどもだ。<lb />
はれやれ、めでたい、たれにもわからぬ、<lb />
おらの名前は、<lb />
ルンペルシュチルツヒェン。<lb />
</span>
と、こうもうしておりました。」<lb />
　つかいの者の話のなかから、こびとの名前を聞きだしたとき、お妃はまあ、どんなによろこんだでしょう。みなさん、さっしてみてください。さて、そういうそばから、もうそこへ、れいのこびとはあらわれました。<lb />
　そうして、「さあ、お妃さん、どうだね、わたしの名前はわかったかい。」と、いいました。<lb />
　お妃はわざとまず、<lb />
「クンツかな。」<lb />
「ちがうわい。」<lb />
「では、ハインツね。」<lb />
「ちがうわい。」<lb />
「じゃあ、たぶん、おまえの名前は、ルンペルシュチルツヒェン。」<lb />
「<span type="ruby"><span type="rb">悪魔</span><span type="rp">（</span><span type="rt">あくま</span><span type="rp">）</span></span>が話したんだ、悪魔が話したんだ。」と、こびとはさけびました。そうして、腹だちまぎれに、右足で、したか大地をけりつけると、からだごとうずまるくらい深い<span type="ruby"><span type="rb">穴</span><span type="rp">（</span><span type="rt">あな</span><span type="rp">）</span></span>があきました。それから、いかりたけって、両手に左足をひっぱるひょうしに、じぶんでじぶんのからだを、まっぷたつにひきさいてしまいました。<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</span></p></body>
  </text>
</TEI>