<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>おおかみと七ひきのこどもやぎ</title>
        <author>グリム兄弟　Bruder Grimm</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2004-04-29">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「世界おとぎ文庫（グリム篇）森の小人」小峰書店
<lb />
　　　1949（昭和24）年2月20日初版発行<lb />
　　　1949（昭和24）年12月30日4版発行<lb />
※「旧字、旧仮名で書かれた作品を、現代表記にあらためる際の作業指針」に基づいて、底本の表記をあらためました。<lb />
入力：大久保ゆう<lb />
校正：浅原庸子<lb />
<date when="2004-04-29">2004年4月29日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>大久保ゆう</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>浅原庸子</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>おおかみと七ひきのこどもやぎ</title><author>グリム兄弟　Bruder Grimm</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><seg rend="main_text" rendition="div">
<lb />
<lb />
<lb />
　　　　　　　　　一<lb />
<lb />
　むかし、あるところに、おかあさんのやぎがいました。このおかあさんやぎには、かわいいこどもやぎが七ひきあって、それをかわいがることは、人間のおかあさんが、そのこどもをかわいがるのと、すこしもちがったところはありませんでした。<lb />
　ある日、おかあさんやぎは、こどもたちのたべものをとりに森まで出かけて行くので、七ひきのこどもやぎをよんで、こういいきかせました。<lb />
「おまえたちにいっておくがね、かあさんが森へ行ってくるあいだ、気をつけてよくおるすばんしてね、けっしておおかみをうちへ入れてはならないよ。あいつは、おまえたちのこらず、まるのまんま、それこそ皮も毛もあまさずたべてしまうのだよ。あのわるものは、わからせまいとして、ときどき、すがたをかえてやってくるけれど、なあに、声はしゃがれて、があがあごえだし、足はまっ黒だし、すぐと見わけはつくのだからね。」<lb />
　すると、こどもやぎは、声をそろえて、<lb />
「かあさん、だいじょうぶ、あたいたち、よく気をつけて、おるすばんしますから、心配しないで行っておいでなさい。」と、いいました。<lb />
　そこで、おかあさんやぎは、メエ、メエといって、安心して出かけて行きました。<lb />
<lb />
　　　　　　　　　二<lb />
<lb />
　やがて、まもなく、たれか、おもての戸をとんとんたたくものがありました。そうして、<lb />
「さあ、こどもたち、あけておくれ、おかあさんだよ。めいめいに、いいおみやげをもって来たのだよ。」と、よびました。<lb />
　でも、こどもやぎは、それがしゃがれた、があがあ声なので、すぐおおかみだということがわかりました。そこで、<lb />
「あけてやらない。おかあさんじゃないから。おかあさんは、きれいな、いい声してるけれど、おまえはしゃがれっ<seg type="ruby"><seg type="rb">声</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ごえ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>のがあがあ声だもの。おまえはおおかみだい。」と、さけびました。<lb />
　そこで、おおかみは、<seg type="ruby"><seg type="rb">荒物屋</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">あらものや</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の店へ出かけて、大きな<seg type="ruby"><seg type="rb">白</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">はく</seg><seg type="rp">）</seg></seg>ぼくを一本買って来て、それをたべて、声をよくしました。それからまたもどってきて、戸をたたいて、大きな声で、<lb />
「さあ、こどもたち、あけておくれ。おかあさんだよ、みんなにいいものをもって来たのだよ。」と、どなりました。<lb />
　でも、おおかみはまっ黒な前足を、窓のところにかけていたので、こやぎたちはそれをみつけて、<lb />
「あけてはやらない。うちのおかあさんは、おまえのようなまっ黒な足をしていない。おまえはおおかみだい。」と、さけびました。<lb />
　そこで、おおかみは、パン屋の店へ出かけて、<lb />
「けつまづいて足をいためたから、ねり粉をなすっておくれ。」と、いいました。<lb />
　で、パン屋が、おおかみの前足にねったこなをなすってやりますと、こんどは、<seg type="ruby"><seg type="rb">粉屋</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">こなや</seg><seg type="rp">）</seg></seg>へかけつけて行って、<lb />
「おい、前足に白いこなをふりかけてくれ。」と、いいました。<lb />
「おおかみのやつ、まただれかだますつもりだな。」<lb />
　そう粉屋はおもって、ぐずぐずしていました。<lb />
　するとおおかみは、<lb />
「すぐしないと、くっちまうぞ。」と、どなりました。<lb />
　そこで、粉屋はこわくなって、おおかみの前足を白くしてやりました。まあ、こういうところが、人間のだめなところですね。<lb />
　さて、わるものは、三どめに、やぎのおうちの戸口に立って、とんとん、戸をたたいて、こういいました。<lb />
「さあこどもたちや、あけておくれ、おかあさんがかえって来たのだよ、おまえたちめいめいに、森でいいものをみつけて来たのだよ。」<lb />
　子やぎたちは、声をそろえて、<lb />
「さきに足をおみせ、うちのおかあさんだかどうだか、みてやるから。」<lb />
　そういわれて、おおかみは、前足を窓にのせました。こどもやぎがそれを見ますと、白かったので、おおかみのいうことを、すっかりほんとうにして、戸をあけました。<lb />
　ところで、はいって来たのはたれでしたろう、おおかみだったではありませんか。<lb />
　みんな、わあっとおどろいて、ふるえあがって、てんでんにかくれ場所をさがして、かくれようとしました。ひとりは、つくえの下にとびこみました。次は<seg type="ruby"><seg type="rb">寝床</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ねどこ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>にはいこみました。三ばんめは、<seg type="ruby"><seg type="rb">炉</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ろ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の中にかくれました。四ばんめは、<seg type="ruby"><seg type="rb">台所</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">だいどころ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>へにげました。五ばんめは、<seg type="ruby"><seg type="rb">棚</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">たな</seg><seg type="rp">）</seg></seg>にあがりました。六ばんめは、<seg type="ruby"><seg type="rb">洗面</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">せんめん</seg><seg type="rp">）</seg></seg>だらいの下にもぐりました。七ばんめは、柱時計の箱のなかにかくれました。<lb />
　ところが、おおかみは、そばからみつけだして、ぞうさなく、ひとりひとり、かたはしからつかまえて、ただひと口に、あんぐりやってしまいました。ただ、大時計の箱のなかにかくれた、いちばん小さな子だけは、みつからずにすみました。さて、たらふくたべたいだけたべて、おなかがくちくなると、おおかみはおもてへにげ出して、木のかげになって、青あおとしているしばの上に、ながながとねそべって、ぐうぐういびきをかきだしました。<lb />
<lb />
　　　　　　　　　三<lb />
<lb />
　それから間もなく、おかあさんやぎは、森からかえって来ました。ところで、まあ、おかあさんやぎは、そのときなにを見たでしょう。おもての戸は、いっぱいにあけひろげてありました。テーブルも、いすも、腰かけも、ほうりだされていました。<seg type="ruby"><seg type="rb">洗面</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">せんめん</seg><seg type="rp">）</seg></seg>だらいは、こなごなにこわれていました。<seg type="ruby"><seg type="rb">夜着</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">よぎ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>もまくらも、<seg type="ruby"><seg type="rb">寝台</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">しんだい</seg><seg type="rp">）</seg></seg>からころげおちていました。<lb />
　おかあさんやぎは、こどもたちをさがしましたが、ひとりもみつかりません。ひとりひとり、名前をよんでも、たれも<seg type="ruby"><seg type="rb">返事</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">へんじ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>をするものがありません。おしまいに、いちばん下の子の名前まで来て、はじめて、ほそい声で、<lb />
「かあさん、あたい、時計のお箱にかくれているよ。」というのが、きこえました。<lb />
　おかあさんやぎは、この子をひっぱりだしてやりました。そこで、この子の口から、はじめておおかみが来て、ほかのこどもたちみんなたべてしまったことが、わかりました。そのとき、おかあさんやぎは、かわいそうな子やぎたちのことを、どんなに泣いてかなしんだか、みなさん、さっしてみてください。<lb />
　やっとのことで、おかあさんやぎは、泣くことをやめて、<seg type="ruby"><seg type="rb">末</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">すえ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>っ子やぎといっしょに、そとへ出ました。原っぱまでくると、おおかみは、やはり木のかげにながながとねそべって、それこそ木の枝も葉も、ぶるぶるふるい動くほどの高いびきを立てていました。<lb />
　ところで、おかあさんやぎが、おおかみのようすを遠くからよく見ますと、そのふくれかえったおなかの中で、なにかもそもそ動いているのがわかりました。<lb />
「まあ、ありがたい、おおかみのやつ、うちのこどもたちを、お<seg type="ruby"><seg type="rb">夕飯</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ゆうはん</seg><seg type="rp">）</seg></seg>にして、うのみにのみこんだままだから、みんなきっとまだ生きているのだよ。」<lb />
　こうおもって、おかあさんやぎは、さっそく、うちへかけこんで行って、はさみと針と糸をとって来ました。それから、おかあさんやぎは、このばけものの<seg rend="SESAME_DOT" rendition="strong">どてっ</seg>腹を、ちょきんとはさみで、ひとはさみはさみました。するともうそこに、一ぴきのこどもやぎが、ぴょこんとあたまを出しました。おかあさんはよろこんで、またじょきじょきはさんで行きますと、ひとり<seg type="ruby"><seg type="rb">出</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">で</seg><seg type="rp">）</seg></seg>、ふたり出して、とうとう六ぴきのこどもやぎのこらずが、とびだしました。みんなぶじで、たれひとり、けがひとつしたものもありません。なにしろ、この大ばけものは、むやみとがつがつしていて、ただもう、ぐっく、ぐっく、そのまま、のどのおくへほうりこんでしまっていたからです。<lb />
　まあうれしいこと。こどもたちは、おかあさんやぎにしっかりだきつきました。それから、およめさんをもらう式の日の、仕立屋のように、ぴょんぴょんはねまわりました。<lb />
　でも、おかあさんやぎは、こどもたちをとめて、<lb />
「さあ、そこらで、みんな行って、ごろた石をひろっておいで、この<seg type="ruby"><seg type="rb">罰</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ばち</seg><seg type="rp">）</seg></seg>あたりなけだものが<seg type="ruby"><seg type="rb">寝</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ね</seg><seg type="rp">）</seg></seg>ているうちに、おなかにつめてやるのだから。」といいました。<lb />
　そこで、こどもたちは、われがちにかけだして行って、えんやら、えんやら、ごろた石をあつめて、ひきずって来ました。そうして、それを、おおかみのおなかに、つまるだけつめこみました。すると、おかあさんやぎが、あとから、ちょっちょっと、手ばしこく、もとのようにぬいつけてしまいました。それがいかにも早かったので、おおかみがまるで気がつかないし、ごそりともしないまにすんでしまいました。<lb />
　おおかみは、やっとのこと、<seg type="ruby"><seg type="rb">寝</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ね</seg><seg type="rp">）</seg></seg>たいだけ寝て、立ちあがりました。なにしろ、<seg type="ruby"><seg type="rb">胃袋</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">いぶくろ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>のなかは石がいっぱいで、のどがからからにかわいてたまらないので、ふき井戸のところへ行って、水をのもうとしました。ところが、からだを動かしかけますと、おなかの中で、ごろた石がぶつかりあって、がらがら、ごろごろ、いいました。<lb />
<lb />
<seg rend="jisage_4" rendition="div" style="margin-left: 4em">
がらがら、ごろごろ、なにがなる<lb />
そりゃどこでなる、<seg type="ruby"><seg type="rb">腹</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">はら</seg><seg type="rp">）</seg></seg>でなる。<lb />
六ぴきこやぎのなくこえか、<lb />
こりゃ、そうじゃない、ごろた石、<lb />
</seg>
<lb />
　おおかみは、こううたいました。<lb />
　さて、やっとこすっとこ、ふき井戸の所まで来て、水の上にかがもうとすると、おなかの石のおもみに引かれて、おおかみは、のめりました。そうして、いやおうなしに、泣き泣きおおかみは、水の中におちこみました。<lb />
　遠くで見ていた七ひきのこどもやぎは、みんなかけよって来て、<lb />
「おおかみ死んだよ。おおかみ死んだよ。」とさけびながら、おかあさんやぎと手をつなぎながら、おおよろこびで、井戸のまわりをおどりまわりました。<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</seg></p></body>
  </text>
</TEI>