<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>川へおちた玉ねぎさん</title>
        <author>村山籌子</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2011-08-03">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「日本児童文学大系　第二六巻」ほるぷ出版<lb />
　　　1978（昭和53）年11月30日初刷発行<lb />
底本の親本：「日本童話選集第三輯」丸善<lb />
　　　1928（昭和3）年12月<lb />
初出：「子供之友」婦人之友社<lb />
　　　1927（昭和2）年9月<lb />
入力：菅野朋子<lb />
校正：noriko saito<lb />
<date when="2011-08-03">2011年8月3日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>菅野朋子</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>noriko saito</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>川へおちた玉ねぎさん</title><author>村山籌子</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><seg rend="main_text" rendition="div"><lb />
　ある町にジヤガイモ・ホテルといふ宿屋がありました。主人といふのが、ジヤガイモだつたからです。<lb />
　主人のジヤガイモさんは大変親切な人だつたので、このホテルにはお客様がいつも多すぎて、どうかすると、一晩に、二人や三人のお客様をことわらなければならぬこともありました。<lb />
　ある夕方、もう、この上一人のお客様も泊めることが出来ない程、満員になりましたので、「満員になりましたから、お気の毒でも、今晩は、どなたもお泊め出来ません。」といふ大きな満員札をジヤガイモさんは、ホテルの入口にかけようとしました。すると、そこへ、立派な玉ねぎの紳士がやつて来て、ジヤガイモさんに言ひました。<lb />
「どうか、ジヤガイモさん、私を泊めて下さい。大変つかれてゐますから。」<lb />
　ジヤガイモさんは、気の毒に思ひましたけれども、空いてゐる部屋がないので、<lb />
「お気の毒ですけれども、何分、もう満員になつてしまひましたから。」とことわりました。<lb />
　けれども、玉ねぎさんは、朝から遠い道を歩きつゞけて、くたくたにつかれてゐるので、この上歩くことが出来ません。<lb />
「馬小屋でも、屋根裏でも、どこでもいゝから、どうぞ泊めて下さい。」とたのみました。<lb />
　そこで、ジヤガイモさんは考へました。犬さんや、お猫さんならいざ知らず、玉ねぎさんを馬小屋になんぞ泊めたら、いやしんぼの馬が、玉ねぎさんを食べてしまふだらう。屋根裏に泊めたら、遠慮なしの<seg rend="sesame_dot" rendition="em">くも</seg>が巣をかけるだらう。ジヤガイモさんは大変困りましたが、地下室のことを思ひ出して、<lb />
「では、地下室でも、よろしければお泊めします。」と申しました。<lb />
　玉ねぎさんは大変よろこんで、泊めてもらふことにしました。そして、ジヤガイモさんに案内してもらつて、地下室に行きました。<lb />
　そこは、真くらで、何にも見ることが出来ませんでしたので、玉ねぎさんは手さぐりで、小さいベツドを見付けて、そこへ横になるなり、ぐつすり寝込んでしまひました。<lb />
　すると、不思議なことに、そのベツドが少しづゝ、コツトン、コツトンと窓の方へ動き初めました。そして、窓ぎはの所まで来ると一緒に、ベツドは、急に、パンとひつくりかへつて、そのはずみに、玉ねぎさんは、窓の外へ投げ出されてしまひました。<lb />
　あ、あ、皆さん、窓の外には、何があつたかごぞんじですか。窓の外には、大きな川が流れてゐたのです。玉ねぎさんは、あつ、と言ふ間もなく、川のなかへ、ざぶんとおつこちて、見てゐるうちに、水のなかへ沈んで見えなくなつてしまひました。<lb />
　かはいさうに、玉ねぎさんは、野菜の皮を外にすてるために、こしらへてあつた、電気仕かけの箱をベツドとまちがへて、そのなかにはいつて寝てゐたのです。<lb />
　しかし――そのうちに、夜が明けました。<lb />
　　　　×　　　　　　　　　　　　　×<lb />
　朝になつたので、ジヤガイモ・ホテルの主人のジヤガイモさんは、地下室へ、パンと紅茶を銀のおぼんにのつけて、来て見ますと、昨日の晩に、とまつた<seg type="ruby"><seg type="rb">筈</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">はず</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の玉ねぎさんの姿は、影も形もありません。玉ねぎさんの持つて来たトランクが、のこつてゐるだけでした。<lb />
　ジヤガイモさんは、大変に心配して、早速新聞社へ行つて、次のやうな広告を出してもらひました。<lb />
「キノフノバン、私ノウチノ地下室ニトマツタ玉ネギサンガ、行方不明ニナリマシタ。オ心アタリノ方ハ私ノトコロマデオ知ラセ下サイ。知ラセテ下サツタ方ニハ、オ礼ヲ一円サシアゲマス。ジヤガイモ・ホテル。」<lb />
　すると、その日の夕方、ひよつくり、昨日ゐなくなつた玉ねぎさんが帰つて来ました。<lb />
　ジヤガイモさんは、<lb />
「まあ、よく帰つて下さいました。どんなに心配したか知れません。」と言ひましたので、玉ねぎさんは、どんなに、ベツドから川のなかへ落ちたか、そして、どんなに、あわてておよいで岸に<seg type="ruby"><seg type="rb">這</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">は</seg><seg type="rp">）</seg></seg>ひ上つたか、そして、岸の上で、新聞の広告をよんだかを話しました。すると、ジヤガイモさんは頭をかいて申しました。<lb />
「それは、まことにお気の毒なことを致しました。その代り、今晩は、とても、すばらしいお部屋があいてゐますから、泊つて下さい。」と申しました。<lb />
　玉ねぎさんは笑ひながら言ひました。<lb />
「あ、あ、僕がもう一日おそく、こゝへ来たら、昨日のやうな、ひどい目には会はなかつたよ。」と申しました。<lb />
　けれども、不思議なことに、玉ねぎさんは、ひどく、このジヤガイモ・ホテルが気に入つてしまつて、一生涯、この、ジヤガイモ・ホテルの番頭さんになつて、ジヤガイモさんと一しよに住むことになりました。<lb />
　それですから皆さん、あなた方のめしあがる洋食で、ジヤガイモのついてゐるお皿には、きつと、玉ねぎがついてゐるでせう。それは、こんなわけです。<lb />
　その<seg type="ruby"><seg type="rb">翌</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">あく</seg><seg type="rp">）</seg></seg>る日から、ホテルの看板が、こんな風に書き変へられました。<lb />
「ジヤガイモ・玉ネギ・ホテル」と。<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</seg></p></body>
  </text>
</TEI>