<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ひつじさんと　あひるさん</title>
        <author>村山籌子</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2011-05-03">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「日本児童文学大系　第二六巻」ほるぷ出版<lb />
　　　1978（昭和53）年11月30日初刷発行<lb />
底本の親本：「幼年倶楽部」講談社<lb />
　　　1930（昭和5）年9月<lb />
初出：「幼年倶楽部」講談社<lb />
　　　1930（昭和5）年9月<lb />
入力：菅野朋子<lb />
校正：noriko saito<lb />
<date when="2011-05-03">2011年5月3日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>菅野朋子</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>noriko saito</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>ひつじさんと　あひるさん</title><author>村山籌子</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><seg rend="main_text" rendition="div"><lb />
　あひるさんのうちの　きんじよに、ひつじの<seg rend="futoji" rendition="span">やうふくやさん</seg>がありました。あひるさんは、がくかうからかへると、まいにち、ひつじさんのおみせへいって、ひつじさんが、ミシンでやうふくをぬふのを、みてゐました。<lb />
　ひつじさんは、あひるさんが、まいにちきてうるさいので、おしまひには、あひるさんが、はなしかけても、へんじをしなくなりました。<lb />
「をぢさん、このきれ、なんていふの。」ときいても、<lb />
「をぢさん、ぬひめがまがってるよ。」といっても、ひつじさんは、だまってミシンをかけてゐました。<lb />
　あひるさんは、はらがたってたまりません。みちばたから、こいしをひろってきて、ミシンの上にそっとおきました。<lb />
　ひつじさんは、あひるさんの方もみないで、そのこいしを、ぽんと、そとへすてました。<lb />
　あひるさんはすぐ、木のはを、ひろってきて、ぬってゐるやうふくのうへへ、ばらまきました。ひつじさんはだまって、やうふくブラッシで、はらひおとしました。<lb />
　あひるさんは、こんどは、木のきれをもってきて、ひつじさんのおひげや、せなかや、あしをつつきはじめました。<lb />
　すると、みるみるうちに、ひつじさんのかほのいろがかはって、<lb />
「いたづらあひるめ、もうゆるさないぞ。」<lb />
といふと、ぬひかけのやうふくをはふりだして、あひるさんをおっかけてきました。<lb />
　あひるさんは、どんにげました。そしてやっと、おうちへ、かけこみました。<lb />
「おかあさん、ぼく、いま、へんなひつじさんにおっかけられたの。そこで、つかまりさうになったの。」とあひるさんは、いきをきらしていひました。<lb />
「さうかい、よくきをつけないと、わるいやつがゐるから。」とおかあさんは、あたまをなでてくださいましたが、あひるさんのむねは、いつまでもどき／＼してゐて、<lb />
「これ<seg rend="sesame_dot" rendition="em">おやつ</seg>だからおあがり。」と、くださったおくわしも、のどにとほりませんでした。<lb />
　<seg rend="futoji" rendition="span">やうふくや</seg>のひつじさんは、やっぱり、まいにち、ミシンをかけてゐましたが、もう、あひるさんはこなくなりました。しかし「やれ、やれ、せい／＼した。」とおもったのは二三にちのあひだで、なんだかやっぱり、あひるさんがこないと、さびしくなってきました。<lb />
　あひるさんは、がくかうのゆきかへりに、ひつじさんのおうちのまへをとほりますが、ちひさくなって、わきをむいて、こそ／＼とほりますので、よびとめることもできません。<lb />
「あひるさんや、あひるさんや。」と、おほきなこゑでよびますと、あひるさんは、カバンをかかへて、どん／＼にげていってしまひました。<lb />
　ひつじさんは、がっかりしましたが、そのうちにとてもきれいなやうふくを一まいぬって、あひるさんのうちへとどけて、またあそびにくるやうに、おかあさんにたのみました。そして、<lb />
「そんなに、ミシンがすきなら、おでしにして、あげよう。」といひました。<lb />
　それから、あひるさんは、ひつじさんのおでしになって、じやうずな<seg rend="futoji" rendition="span">やうふくやさん</seg>になりました。<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</seg></p></body>
  </text>
</TEI>