<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>想い出</title>
        <author>古川緑波</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2011-11-29">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「ロッパの悲食記」ちくま文庫、筑摩書房<lb />
　　　1995（平成7）年8月24日第1刷発行<lb />
　　　2007（平成19）年9月5日第3刷発行<lb />
入力：門田裕志<lb />
校正：仙酔ゑびす<lb />
<date when="2011-11-29">2011年11月29日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>門田裕志</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>仙酔ゑびす</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>想い出</title><author>古川緑波</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><span rend="main_text" rendition="div"><lb />
　よき日、よき頃のはなしである。<lb />
　フランスの汽船会社Ｍ・Ｍの船が、神戸の港へ入ると、その船へ昼食を食べに行くことが出来たものだった。<lb />
　はじめての時は、フェリックス・ルセルという船だった。<lb />
　その碇泊中の船の食堂で、食べたフランス料理の味を、僕は永遠に記念したい。<lb />
　落着いた食堂で、純白のテーブル掛のかかったテーブルに着くと、黒ん坊のウェイターが、サーヴィスして呉れる。<lb />
　パンを、皿に載せないで、<span type="ruby"><span type="rb">直</span><span type="rp">（</span><span type="rt">じ</span><span type="rp">）</span></span>かに、テーブルクロースの上へ置かれたのに、いささか面喰いつつ――パンの粉を、黒ん坊のウェイターが、時々刷毛で掃除して呉れた。――先ず出て来た、フォアグラの味に、もう、うっとりとしてしまった。<lb />
　本場のフランス料理ってものを、Ｍ・Ｍ汽船の食堂で覚えたことは、或いは僕にとって、生涯の不幸だったかも知れない。<lb />
　だって、フェリックス・ルセルをはじめとして、それから僕が、神戸へ行く度に<span rend="sesame_dot" rendition="em">通った</span>船は、クイン・ドウメル、アラミス等々と数多いが、皆それは、戦争のはじまり頃のことなのだ。<lb />
　やがて、フランスの船へ食べに行くことなど、まかり成らない御時世にもなったし第一もう、Ｍ・Ｍの船なんか、日本へ来なくなってしまったのだもの。<lb />
　そして、わが国の食糧事情という奴が、もうセッパ詰って来て、洋食の如きも、殆んど姿を消すに至ったのだもの。<lb />
　うまい御馳走を、ちょいと味わわせて貰った、その後が、めちゃくちゃな食いものの時代になったのだから、たまらない。<lb />
　何を食ったって、船の食堂を思い出す。たまに、洋食のようなものが出たって、ああ、船では――と思っちまう。<lb />
　いっそ、罪な目に遭った。そんな気がした。なまじ、あんな<span type="ruby"><span type="rb">美味</span><span type="rp">（</span><span type="rt">うま</span><span type="rp">）</span></span>いものを知らなきゃあ、こんな苦労はあるまいものをと、戦時中、幾たび嘆いたか分らない。<lb />
　又、戦後の今日、もはや何でも出揃い申し候の今日に至っても、Ｍ・Ｍの船で食ったフランス料理の味は、時々思い出す。<lb />
　今でも、ラングース・テルミドオー（とでも発音するのか）という、伊勢海老のチーズ焼。それが出て来ると、ハッと思い出すのだ、船の食堂を。<lb />
　船の食堂では、昼食には、スープは出なかった。いきなりが、オードヴルとしてのフォアグラ（ああその味！）（氷でこしらえた白鳥の背中などに盛られてありし――）が出て、その次が、伊勢海老のチーズ焼。<lb />
　ホカホカ熱いのを、フーフー言いながら食べる。甘いシャムパンのような酒が出る。ああこう書いていても、僕の心は躍るのだ。<lb />
　<span type="ruby"><span type="rb">倦</span><span type="rp">（</span><span type="rt">あ</span><span type="rp">）</span></span>きも倦かれもせぬ仲を、無理に割かれた、そのかみの恋人を思うように。<lb />
　伊勢海老でない時は、そうだ、平目のノルマンディー風、なんてのもあったっけ。おお、そして、車海老のニューバーグ！<lb />
　いずれにしても、チーズの、じゅーッと焦げたのが、舌に熱かった。<lb />
　チーズといえば、もう食事の終る頃に、いろいろなチーズの（やっぱり、ここではフロマージュと発音しないと感じが出ない）並んだ大きな皿が出る。<lb />
　カビの生えた、それも青々と、そして、やたらに穴のあいているのなどを、これがオツなんだと言われて、口に入れてはみたものの、あんまりオツすぎて、プフッと言っちまって、あわてて、甘口のシャムパンを飲んだことなども思い出す。<lb />
　フランス語と来ては、まるで分らない。それが食い気のために一心不乱、何とかして通じさせようと思って、覚えた。<lb />
　氷は、グラスっていうんだっけ。<lb />
　ええと、それから、パンは何だっけな？<lb />
　英語では、ブレッドだが、フランス語では？　と、あわてたが、何のことフランス語でも、パンは、パンだった。<lb />
　魚の皿が引込んで、白い葡萄酒が、赤に変ると、肉が出る。<lb />
　テクニカラー映画でも、あの、桃色とも、赤とも言えない、ロースト・ビーフの色は中々に出まいと思われる。<lb />
　おおそして、その肉に従属するところの、もろもろの野菜たちよ！<lb />
　貪欲倦くところなき僕は、幾たびか又その肉のお代りをしたものである。<lb />
　ひょいと後を向いて、又お代りだという表情をすると、黒ん坊のウェイターは、笑いもせずに、たちどころに、大きな皿を僕の傍へ持って来るのだった。<lb />
　食事が終って、葉巻になる。<lb />
　フィンガーボールは、レースの敷きものに乗っていて、水には、レモンが浮いていた。これじゃあ、飲みものと間違えても、しようがない、という姿だった。<lb />
　甘いシャムパンと、赤白の葡萄酒の、ほろ酔いである。<lb />
　甘い酒は、かおが酔いますね。<lb />
　頬っぺたが、くすぐったくて、眼がボーッとなる。そこへ葉巻を吸うでしょう？<lb />
　おなかは張っているし――いい心持。<lb />
　さ、そのフランス船での食事も、馴れて来ると、二度目三度目、さのみ美味いとも思わなくなったんだが、そこがそれ、前にもお話したように、それから、段々わが国の食べものが無くなって来て、世にも悲しいものばっかり食膳に並ぶようになったんだから、さてそれからというものは、夢にうつつに、フランス船を思い出したというわけでございます。<lb />
　これは、わたくしの一生の不幸になったかも分りません。<lb />
　かなしくも、なつかしき思い出でございます。<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</span></p></body>
  </text>
</TEI>