<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>色町洋食</title>
        <author>古川緑波</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2011-11-29">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「ロッパの悲食記」ちくま文庫、筑摩書房<lb />
　　　1995（平成7）年8月24日第1刷発行<lb />
　　　2007（平成19）年9月5日第3刷発行<lb />
入力：門田裕志<lb />
校正：仙酔ゑびす<lb />
<date when="2011-11-29">2011年11月29日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>門田裕志</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>仙酔ゑびす</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>色町洋食</title><author>古川緑波</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><seg rend="main_text" rendition="div"><lb />
　大久保恒次さんの『うまいもん巡礼』の中に、「古川緑波さんの『色町洋食』という概念は、実に的確そのものズバリで」云々と書いてある。<lb />
　ところが、僕は、色町洋食なんて、うまい言葉は使ったことがないんだ。僕の所謂日本的洋食を、大久保さんが、うまいこと言い変えて下さったもの。然し、色町洋食とは、又何と、感じの出る言葉だろう。<lb />
　もっとも、これは関西でないと通じない、東京では、色町とは言わないから。<lb />
　で、僕も、大久保さんの、色町洋食という言葉を拝借して、その思い出を語らして貰おう。<lb />
　色町洋食と言われて、いきなり思い出したのは、宗右衛門町の、明陽軒だ。入口に、<seg type="ruby"><seg type="rb">磨硝子</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">すりガラス</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の行燈が出ていて、それに「いらせられませ、たのしいルーム」と書いてあった。<lb />
　その、たのしいルームへ、僕は幾たび通ったことであろう。<lb />
　南の妓、ＡとＢとＣと――ああ思い出させるなア、畜生――然し、そういう色っぽい話は又別のことにしよう。やっぱり僕は、専攻の洋食について語らねばならない。<lb />
　Ａ女は、アスパラガスを好みたりき。<lb />
　Ｂ女は、「うち、チキンカツやわ」と言う。その、「カツやわ」を、「カッチチヤワ」と発音する。<lb />
　Ｃ女は、「ハラボテお呉れやす」<lb />
　ハラボテとは、オムライスのこと。オムライスの、ふっくりとふくれた姿を、ハラボテ女に見立てたものだろう。<lb />
　僕は、今、昔の遊蕩と、食慾の思い出に、頬の熱くなるものを覚える。<lb />
　南に、たしか、タカザワという、うるさい洋食屋があった。うるさいというのは、此の店の主人（兼料理人）が、うるさい。口ぎたなく客に喧嘩を売るようなことを言う、つまりは、「うちの洋食がまずかったら銭は要らねえ」式の、江戸っ子で、ポンポン言う奴なのだ。で又、それが、売りものになり、名物にもなっていたんだろう。<lb />
　タカザワの名物は、カレーライスだった。ピリッと辛いが、それは中々うまかった。<lb />
　そこである夜、僕が食っていると、色町のオチョボさん（ていうんだろう。牛若丸みたいな髪を結ってる小女だ）が、出前の註文に来た。<lb />
「あンネへ」というような、可愛らしい前置詞（？）があって、カレーライスを何人前とか届けて呉れ、と言うのだ。<lb />
　但し、お客さんが咽喉を悪くしているから、辛くないカレーライスにして下さい。<lb />
　そう言った。これは、大阪弁に翻訳すると益々可愛く聞えるのである。<lb />
　すると、うるさいオヤジが、いきなり言った。<lb />
「うちにゃア、辛くねえカレーライスなんてものは無えよ」<lb />
　と速口だから、オチョボは、きき取れなかった。<lb />
「へ？」<lb />
　ときき返す、その可愛い顔へ、ぶつけるように、オヤジ又言った。<lb />
「カレーライスってものは辛いもんだ。うちにゃあ、辛くねえカレーは無えんだよ」<lb />
　まるで、叱られたみたいに、オチョボは、ちぢみ上ったように、<lb />
「へ、そうだっか」<lb />
　と言うなり、逃げるように、出て行ってしまった。<lb />
　僕はオヤジを憎んだ。あんな可憐な少女に対して、あんな乱暴な口をきくなんて！<lb />
　そして又、僕は想像した。オチョボが帰って、報告すると、又、仲居か何かに、叱られるのではないか。<lb />
　少女を可哀そうに思い、オヤジを憎んだ。<lb />
　カレーライスは、うまかったが、僕はそれっきり、あの店へ行かなかった。<lb />
　併しそれも、二十年の昔である。かの可憐なるオチョボも、今は、如何に暮しているであろうか。<lb />
　色町洋食という言葉が、一番ピッタリ来るのは、無論東京ではない、大阪でもなく、それは京都であろう。<lb />
　祇園の三養軒、木屋町の一養軒など（京都には、何養軒と名乗る洋食屋の如何に多き）の、第一、入ったところの眺めが、他の土地には見られない、建物なり装飾ではあるまいか。<lb />
　カーテンで、やたらに、しきって、お客同士が顔を合わせないようになっている。だから、何処のテーブルに就いても、たちまちカーテンで、しきって呉れる。<lb />
　そこへ、「おおきに」の声もろとも、祇園の、或いは先斗町の、芸妓や舞妓が、入って来る。<lb />
　旦那（とは限らないが、つまりは、お客）が、先程からお待兼で、「よう待ってたよ」てなことになる。<lb />
　つまりは、これ等の洋食屋は、レストランというよりは、花柳界の、色町の、延長と言ってもいいだろう。<lb />
　だから、こういう店には、ボーイに、古老の如きオッサンが必ずいて、痒いところへ手の届くようなサービスをして呉れる。<lb />
　此の旦那がいらしったら、祇園の何番へ電話を掛ければいいとか、あの姐さんが来たら、こういう酒を出せばいいとか、万事心得ていて、トントンと運んで呉れる。だから、チップも、はずまなきゃならない。<lb />
　然しねえ、木屋町の一養軒あたりでさ、川のせせらぎをききながら、一献やりの、海老のコキールか何か食べながら、ねえ、あの妓の来るのを待ってる気持なんてものは、ちょいと又、寄せ鍋をつつきながら、レコを待ってるのとは違って、馬鹿にハイカラでいい心持のもんだ。<lb />
　なんてえのは、戦争前のはなしだがね。いいえ、戦後だって、そういう店は、昔の通りやってますよ。やっぱり、カーテンで、しきってさ、「姐ちゃん、おおきに」なんて言ってるさ。<lb />
　けど、その祇園・先斗町のですな、妓なるものがだ、マイコなるものがだ、何うも近頃のは、昔のようなわけにゃあ行かない。<lb />
　なんて、小光・万竜の昔は知らず、初子・桃千代なんて舞妓さんのプロマイド買って、胸をときめかした、僕らにしてみれば、何うも妥協出来ないものがあるんだなあ。<lb />
　いえ、ごめんなさい。近頃は、京都へ行ったって、祇園だ先斗町だって、遊び廻ったことはないんだ、高いからね。だから、いまのことは、知らないってことにしときましょうよ。<lb />
　昔は安かったからね。遊べもしたんでさ。<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</seg></p></body>
  </text>
</TEI>