<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>氷屋ぞめき</title>
        <author>古川緑波</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2011-12-01">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「ロッパの悲食記」ちくま文庫、筑摩書房<lb />
　　　1995（平成7）年8月24日第1刷発行<lb />
　　　2007（平成19）年9月5日第3刷発行<lb />
入力：門田裕志<lb />
校正：仙酔ゑびす<lb />
<date when="2011-12-01">2011年12月1日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>門田裕志</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>仙酔ゑびす</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>氷屋ぞめき</title><author>古川緑波</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><span rend="main_text" rendition="div"><lb />
　近頃では、アイスクリームなんてものは、年がら年中、どこででも売っている。そば屋にさえも、アイスクリームが、あるという。<lb />
　私たちの子供のころは、アイスクリームなんてものは、むろん夏に限ったものだったし、そうやたらに売っているものではなかった。<lb />
　中流以上の家庭には、いまの電気洗濯機がある程度に、アイスクリームをつくる機械があって、時に応じて、ガラガラとハンドルを廻して、つくったものである。<lb />
　そのころのアイスクリームってもの、どういうものか、今のより、ずっと黄色かった。卵がうんと入っているように見せて、そんな色を着けたのかも知れない。<lb />
　映画館の中売りが売って歩いたのは、正にその黄色で、牛乳も何も入っていない、名前も、アイスクリンだった。<lb />
　アイスクリームよりも、もうちょっと安いのが、ミルクセーキ。<lb />
　これはたいていの氷屋に、一種の運動機具のごとき機械があってこれも手廻しで、註文に応じて、つくった。<lb />
　アイスクリームも、ミルクセーキも、その名は、そのまま今も残っているが、味は全く違ったものになった。昔のは、もっと原始的な味だったが、素朴でよかった。<lb />
　<span type="ruby"><span type="rb">硝子</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ガラス</span><span type="rp">）</span></span>の玉をつないだ、氷屋ののれんも、今はあんまり見られなくなったが、昔は、氷屋ののれんから夏が来たものだった。<lb />
　大阪の氷屋と東京のと、どう違うか？<lb />
　東京では、コップの底に、タネモノ（シロップなり小豆なり）を入れて、その上へ、氷をかいて積み上げる。<lb />
　大阪では、（小豆なんかは、やっぱり底にあったかな？）氷をかいて山にして、その上からシロップをかける。<lb />
　見た目は、赤や青で美しいが、私たちは、やっぱり東京流がいい。<lb />
　大阪といえば、ミルキンというのがあるのを御存知かしら。ミルキンとは、ミルク金時の略。金時とは、東京でいう氷小豆だ。その氷小豆の上から、ミルク（牛乳のところもあるが、コンデンスミルクを溶いたものが多い）を、ジャブジャブと、かけたもの。<lb />
　こいつは、くどいだろうと思ったが、ちょっと試みると、確かにくどいけれど、うまい。<lb />
　でも、お代りしたら、きっと腹を下すだろうと思った。が、意地きたなしの僕は、お代りをした。そして、予想通り腹下しをした。<lb />
　大阪の氷屋に、「すいと」と書いてあった。<lb />
「すいと」とは何だろう。すいとんのことでもなさそうだし――と、きいてみたら、ところてんだった。<lb />
　ところてんを、酢糸とは、シャレてる。<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</span></p></body>
  </text>
</TEI>