<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>月夜のかくれんぼ</title>
        <author>槇本楠郎</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2014-06-12">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「日本児童文学大系　三〇巻」ほるぷ出版<lb />
　　　1978（昭和53）年11月30日初刷発行<lb />
底本の親本：「日本児童文学全集　7」河出書房<lb />
　　　1953（昭和28）年6月<lb />
入力：菅野朋子<lb />
校正：雪森<lb />
<date when="2014-06-12">2014年6月12日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>菅野朋子</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>雪森</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>月夜のかくれんぼ</title><author>槇本楠郎</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><span rend="main_text" rendition="div"><lb />
　きれいな、えひがさのようなお月さまが、ぽっかりと東の空にうかんで、ひろい田んぼはクリーム色にかすんでいました。<lb />
　田んぼは、いちめんに、き色とみどりのなの花ばたけで、ひるまのあたたかさが、そこらじゅうにこもっていて、うっとりとするようななの花のにおいが、むせっぽくただよっています。<lb />
<span rend="jisage_3" rendition="div" style="margin-left: 3em">
「みんな、みんな、でておいで、<lb />
なの花月夜だ。まだ、よいだ。<lb />
かくれんぼするもの、よっといで……」<lb />
</span>
　どこからか、うたうように子どものこえがきこえたと思うと、かすんだ田んぼの、あちこちの小さな家から、たちまちころころとかけだしてきて、なの花ばたけのわきの、おじぞうさんのまえの道へ、子だぬきのような子どもが集りました。ちょうど六人です。<lb />
<span rend="jisage_3" rendition="div" style="margin-left: 3em">
「みんな、みんな、でておいで、<lb />
なの花月夜だ。まだ、よいだ。<lb />
かくれんぼするもの、よっといで……」<lb />
</span>
　六人がワになって、もう一どうたうと、またあちこちの小さな家から、ころころと小さな子どもが五人ばかりかけだしてきて、なかまにはいりました。<lb />
「もう、みんなきたね。」<lb />
　そこへまた、なの花ばたけの小道から、二・三人の子どもが、かけよってきました。<lb />
「もう、みんなきたね。」<lb />
「もう、はじめよう。」<lb />
　かわいい子どもたちは、まん丸いワになって、ジャンケンをはじめました。うたうようにかけごえをして、おどるようにはねながら。<lb />
「ジャンケン、ポンよ。あいこでしょ。」<lb />
「ジャンケン、ポンよ。あいこでしょ。」<lb />
　お月夜は、まだよいのくちで、子どもたちは<span type="ruby"><span type="rb">野良</span><span type="rp">（</span><span type="rt">のら</span><span type="rp">）</span></span>からかえったおやたちと、やっといま、ゆうはんをたべおわったばかりなのでした。<lb />
　えひがさのようなお月さまが、ほんのりと、あたたかそうにてって、うっとりする、きれいな、なの花月夜です。<lb />
　ジャンケンで鬼がきまると、みんなはひとりの男の子をのこして、バラバラと、てんでにけむった月夜の、ひろいなの花ばたけのあちこちへ、ちらばっていきました。<lb />
「ひィ……　ふゥ……　みィ……　よォ……」<lb />
　鬼になった男の子は、石のおじぞうさまのまえにしゃがんで、手でかおをおおい、かぞえつづけました。<lb />
　<span type="ruby"><span type="rb">十</span><span type="rp">（</span><span type="rt">とう</span><span type="rp">）</span></span>ずつ、十ぺんかぞえると、かおから手をはなし、スックと立って、なの花ばたけにむかって、よびかけました。<lb />
「もう、いいかい？」<lb />
　すると、ボウとかすんだなの花ばたけのむこうのほうから、二・三人のこえが、ゆめの中のこえのようにひびいてきました。<lb />
「もう、いいよう……」<lb />
　小さな鬼は、なの花ばたけのほそい<span rend="sesame_dot" rendition="em">あぜ</span>づたいに、きえたこえのほうへ、ころがるように走ります。みだれ<span type="ruby"><span type="rb">咲</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ざ</span><span type="rp">）</span></span>きのなの花に、からだがさわると、ヒラヒラと花びらのちるように、あちこちからチョウチョウがとびだしました。<lb />
「もう、いいかい？」<lb />
　鬼の子どもが、またよびかけると、<lb />
「もう、いいよう……」<lb />
と、目のまえにひろがるなの花ばたけのあちこちから、こだまのようにこえがひびいてきました。<lb />
　小さな鬼はそのこえをおって、なの花ばたけをまえへまえへ、進んでいきます。けれど、いけばいくほど、そのこえはとおくへとおくへにげていき、なの花ばたけはひろくなっていくようです。<lb />
「もう、いいかい？」<lb />
「もう、いいよう……」<lb />
　たしかに、こんどは、だいぶおっかけてきたと思ってよぶと、やはりとおくからきこえます。そこで、またおっかけながらよびかけます。<lb />
「もう、いいかい？」<lb />
「もう、いいよう……」<lb />
　こんどは、すこしちかくできこえました。そこで小さな鬼は、そのこえのしたほうへ、どんどんおっかけていきます。<lb />
　でも、ひろいなの花ばたけで、なかなかおいつきません。このひろい田んぼは、村にいない大地主のものでした。けれど、それはちかいうちにすっかり、この田んぼをかりてつくっているお百姓たちが、お金でじぶんのものにかいとれることになったのです。<lb />
　だから、この子だぬきのような子どもたちは、おやからそれをきいて、とてもうれしいのでした。<lb />
「もう、いいかい？」<lb />
「もう、いいよう……」<lb />
　ヒラヒラ、き色いチョウチョウのとびたつ、なの花ばたけのかすんだ中を、小さい鬼はおぼろ月にてらされて、あたまだけ見えかくれしながら、こえのしたほうへ進んでいきます。<lb />
「もう、いいかい？」<lb />
「もう、いいよう……」<lb />
　小さな鬼が、花の中にもぐっている（はなもぐり）という、かわいいコガネムシのように、なの花ばたけをにげていくこえをおっかけていると、ふと、まじかのところに人かげが見えました。だれだろうと思いながら、またよびかけました。<lb />
「もう、いいかい？」<lb />
「もう、いいよう……」<lb />
　だが、きこえてきたのは、ずっととおくからのこえで、すぐそばのなの花ばたけの中をいく人かげは、なんともこたえません。小さな鬼は、おかしいなと思いました。<lb />
「もう、いいかい？」<lb />
　またよびかけましたが、へんじはとおくからきこえてくるばかりで、すぐそばをいく人かげは、だまっています。き色いなの花の上に、くびだけ出して、とてもおちついて、ゆっくりゆっくり歩いています。<lb />
「もう、いいかい？」<lb />
　もう一どよびかけて、小さい鬼は、十メートルばかりまえをいくその人かげを、じっと見ました。だが人かげは、べつにおどろくようすもなく、ふりむきもしません。あいかわらず、おぼろな月の光をあびて、ゆっくりゆっくり進んでいます。<lb />
　小さい鬼は、はらがたって、おっかけながらよびました。<lb />
「おい、きみ、見つけたよ！　ずるいや、へんじもしないで！」<lb />
　と、その人かげは、はじめて気がついたというふうに立ちどまって、ひょいとふりむきました。そしてニッコリとわらいましたが、そのかおは、見たことがあるようで、またないようで、だれだか思い出せませんでした。<lb />
「きみ、見つけたよ。きみも鬼になるんだよ。」<lb />
　すると、その人かげは、またわらいましたが、そのとき、あごの下の<span rend="sesame_dot" rendition="em">くび</span>に、赤いネクタイのようなものが、ちょっと見えました。小さな鬼は、ふしぎに思いました。そのかおは男の子なのに、赤いそんなものをつけているからです。<lb />
（ほんとに、おかしいな。あのかおは、だれだろう？）<lb />
　そうかんがえているうちに、小さな鬼には、そのかおが、さっきじぶんが、そのまえにしゃがんで目をつぶって、かずをかぞえた、あのおじぞうさんのかおだと思われてきました。すると、あごの下の赤いものは、おじぞうさんの<span rend="sesame_dot" rendition="em">よだれかけ</span>だ、とはっきりわかりました。<lb />
（あッ、おじぞうさんだ。いいなの花月夜なので、おじぞうさんも、ぼくたちのかくれんぼの、なかまいりをしてるんだな？……）<lb />
　そう思ったとたんに、その人かげはなの花ばたけの中にしゃがみこんで、見えなくなってしまいました。小さい鬼は、すぐそのばしょにいって見ましたが、そこにはだれもいませんでした。<lb />
（ふしぎだ……きつねか、たぬき……だったかな？）<lb />
　きゅうにさびしくなり、すこしこわくなってきた鬼は、もうまえへ進んでいく気になれず、さびしさをうちけすように、大きなこえで、「もう、いいかいッたら、もう、いいかい？……」を、くりかえしながら、もとの道ばたへ出てきました。と、ふしぎにもそこには、いつものように赤いよだれかけをかけた石のおじぞうさんが、月の光をあびて、しずかにつっ立っていました。それはこわくない、見れば見るほどやさしいかおのおじぞうさまでした。<lb />
　空には、えひがさのようなおぼろ月がうかび、きえかかったにじのような月のかさが、大きくできていました。小さい鬼は、すっかりあんしんして、こころがおちつき、げんきのいいこえで、またなの花ばたけによびかけました。<lb />
「もう、いいかいッたら、もう、いいかい？」<lb />
　すると、なの花ばたけのあちこちから、<lb />
「もう、いいよッたら、もう、いいよう！」<lb />
と答えながら、だんだんそのこえは道のほうへ出てきました。<lb />
<span rend="chitsuki_1" rendition="div" style="text-align:right; margin-right: 1em">―昭和二二年五月八日作―</span>
<lb />
<lb />
<lb />
</span></p></body>
  </text>
</TEI>