<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>野萩</title>
        <author>久生十蘭</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2010-08-24">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「久生十蘭全集　<seg facs="../../../gaiji/1-13/1-13-22.png" rend="gaiji" rendition="img" source="※()" />」三一書房<lb />
　　　1970（昭和45）年1月31日第1版第1刷発行<lb />
入力：tatsuki<lb />
校正：伊藤時也<lb />
<date when="2010-08-24">2010年8月24日</date>作成<lb />
<date when="2011-04-22">2011年4月22日</date>修正<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>tatsuki</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>伊藤時也</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>野萩</title><author>久生十蘭</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><seg rend="main_text" rendition="div"><lb />
<seg rend="jisage_5" rendition="div" style="margin-left: 5em"><seg rend="naka-midashi" rendition="h"><seg rend="midashi_anchor" rendition="a" xml:id="midashi10">一</seg></seg></seg>
<lb />
　出かけるはずの時間になったが、<seg type="ruby"><seg type="rb">安</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">やす</seg><seg type="rp">）</seg></seg>は来ない。離屋になった奥の居間へ行ってみると、竹の葉影のゆらぐ半月窓のそばに二月堂が出ているだけで、あるじのすがたはなかった。<lb />
　窓ぎわに坐って待っているうちに、六十一になる安が、ひとり息子の伊作の顔を見たさに、はるばる巴里までやってきた十年前のことを思いだした。<lb />
　滋子はそのとき夫の克彦と<seg type="ruby"><seg type="rb">白耳義</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ベルギー</seg><seg type="rp">）</seg></seg>にいたが、十二月もおしつまった二十九日の昼ごろ、アスアサ一〇ジ　パリニツクという安の電報を受取ってびっくりした。<lb />
　安は滋子の母方の叔母で、伊作を生むとまもなく夫に死に別れ、傭人だけでも四十人という<seg type="ruby"><seg type="rb">中洲</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">なかす</seg><seg type="rp">）</seg></seg>亭の大屋台を十九という若さで背負って立ち、<seg type="ruby"><seg type="rb">土地</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">しま</seg><seg type="rp">）</seg></seg>では、人の使いかたなら中洲亭のお安さんに習えとまでいわれた。<lb />
　長唄は六三郎、踊は水木、しみったれたことや薄手なことはなによりきらい。好物は、かん<seg type="ruby"><seg type="rb">茂</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">も</seg><seg type="rp">）</seg></seg>のスジと切茸のつけ焼、白魚なら生きたままを生海苔で食べるという、三代前からの生粋の深川っ子で、旅といえば、そのとしまで、東は塩原、西は小田原の道了さまより遠くへ行ったことがなく、深川を離れたら三日とは暮せないひとが、どんな思いをしながらマルセーユへ辿りついたのだろう、巴里までの一人旅は、さぞ心細く情けなかったろう。<lb />
　伊作が巴里に落着いているのは、春と秋の三ヵ月くらいのもので、夏はドーヴィル、冬はニースと、一年中、めまぐるしく遊びまわっているふうだから、いまは巴里にいないのかもしれず、いるにしても、あのめんどう臭がり屋が出迎いなどしそうもない。駅の出口あたりで、途方にくれておろおろしている叔母のようすが見えるようで、思っただけでも胸がつまるようだった。克彦もしきりに心配するので、その日の午後の急行に乗り、夜おそく巴里に着いて伊作の宿へ行ってみると、案の定、どこかで遊び呆けているのだとみえ、叔母の電報は再配達の青鉛筆のマークをいくつもつけて、手紙受のガラスの箱のなかにおさまっていた。<lb />
　翌朝、時間より早目に駅へ行って、ホームの目につくところに立っていると、<seg type="ruby"><seg type="rb">鼠紺</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ねずこん</seg><seg type="rp">）</seg></seg>大小あられのお召に、ぽってりとした畝のある藍鉄の子持の羽織、阿波屋の駒下駄をはいて籠信玄をさげ、筑波山へ躑躅でも見に行くような恰好で汽車から降りてきて、<lb />
「おや、滋さん、どうしてここへ？」<lb />
　と、けげんな顔をした。<lb />
「どうしてって、なによ。お出迎いにあがったんじゃありませんか」<lb />
　安は、のびあがるようにして、あたりを見まわしながら、<lb />
「若旦那は？」<lb />
「伊作は、よんどころない用事があるっていいますから、あたしがご<seg type="ruby"><seg type="rb">名代</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">みょうだい</seg><seg type="rp">）</seg></seg>」<lb />
「それはどうも、わざわざ」<lb />
　駅の表へ出ようとすると、安は急に渋って、「こんなところで降ろされてしまったけど、ここが巴里なの」と、ひくい声でたずねた。<lb />
「そうよ、ここが巴里よ」<lb />
　滋子がうなずいてみせると、安は、<lb />
「へえ、これが巴里」<lb />
　あきれたような顔で、煤ぼけた駅前の広場を見まわしていたが、タクシーにのせられるとだんだん機嫌が悪くなって、<lb />
「巴里って、ずいぶん、しみったれたところなんだねえ。若旦那、なにがよくて、七年も八年も、こんなところでまごまごしているんだろう……子供のとき、世界一周唱歌で、花のパリスに来てみれば、月影うつすセイン河、なんて、うたったもんだけど、まるっきり、絵そらごとだったよ。呆れたねえ」<lb />
　と、こきおろしはじめた。滋子はつくづくと安の顔をみて、<lb />
「呆れるってのは、こっちのことだわ。こんなところまで、一人でトコトコやってくるなんて、いったい、どうしたというわけなの」<lb />
　安は案外な落着きかたで、<lb />
「こんど、<seg type="ruby"><seg type="rb">延</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">のぶ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>が店をやってくれることになって、身体があいたから、ちょっと遊びにきたのさ」<lb />
「来るひとも来るひとだけど、出すひとも出すひとだわ。たいへんだったでしょう、マルセーユなんかじゃ、どうだったの」<lb />
「べつに、なんでもなかった」<lb />
「なんでもないことはなかったでしょう。でも、よく気がついて、あたしのところへ電報をうったわね」<lb />
「なんの電報？」<lb />
「あなたがマルセーユから電報をくだすったから、こうして<seg type="ruby"><seg type="rb">白耳義</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ベルギー</seg><seg type="rp">）</seg></seg>からお出迎いに罷りでたんじゃないの」<lb />
「それは、あたしじゃない。滋さんの所書きを出るとき忘れてきたもんだから、打ちたいにも打ちようがなかった」<lb />
「でも、あなたのほかに、誰が電報を打つというの」<lb />
　安もへんだと思ったか、<seg type="ruby"><seg type="rb">解</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">と</seg><seg type="rp">）</seg></seg>けきらない顔で、<lb />
「マルセーユじゃ、ちっとも心細い思いなんかしなかったのよ。税関がすんだので、なんとかいう旅行社のひとに、駅まで送ってもらうつもりにしていると、どこかの奥さまが寄っていらして、お一人で日本から？　よくまあねえ。さぞ、たいへんでしたでしょう。駅でしたら、あたくしがお送りいたしましょう。ちょうど車を持っておりますからって」<lb />
「それは、いい都合だったのね」<lb />
「三十七八の、すっきりした、なんともいえない容子のいい方なの。まだ時間があるからとおっしゃって、なんという通なの、明石町の船澗のあたりにそっくりな<seg type="ruby"><seg type="rb">河岸</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">かし</seg><seg type="rp">）</seg></seg>のレストランで、見事な海老や<seg type="ruby"><seg type="rb">生海丹</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">なまうに</seg><seg type="rp">）</seg></seg>なんかご馳走してくだすって、それから……」<lb />
「電報も、その方が打ってくだすったのね」<lb />
「そうなのよ……でも、おかしなことだったの。あわてていたもんだから、電報の文句だけいって、若旦那の所をいうのを忘れちゃったんだから、なんにもなりゃしない。汽車が出てから気がついて、巴里へ着くまで心配のしどおしだったけど、あなたが出ていてくれたので、ほっとしたわ」<lb />
　伊作のほうはともかく、ブリュッセルへ電報を打つところまで気をきかしたのは、誰だったのだろうと思って、<lb />
「その方のお名前、伺って？」<lb />
「それが、つい、気がつかずだったの。でも、あの方なら、どこでお逢いしても、すぐわかる。汽車が出るまで、ホームで見送ってくだすったけど、あんな愁いのきいた、眼に沁みるような美しい顔、見たことがない。いまでも、ありありと眼の底に残っているわ」<lb />
　そんなことをいいながら、籠信玄から塩せんべいをだして、<lb />
「あなた、好きだったわね、銀座の田丸屋よ。荷物が着くと、どっさり入っているわ」<lb />
　のどかな顔で、移りかわる河岸の景色をながめていたが、薄靄の中でぼんやりと聳えているエッフェル塔を見つけると、うれしそうに手を<seg type="ruby"><seg type="rb">拍</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">う</seg><seg type="rp">）</seg></seg>って、<lb />
「ちょいと、あれ、エッフェル塔でしょう……巴里の万国博覧会といって、よくあの写真を見せられたもんだった。おやおや、なつかしいこと」<lb />
　他国で旧知にでも逢ったようにニコニコしていたが、<lb />
「ねえ、滋さん、あの上へのぼれるのかしら。エッフェル塔のてっぺんで初日の出を拝んだといったら、話の種になるわね」<lb />
「ええ、のぼれるのよ。でも、あそこが開くのは十時ですから、お日の出を拝むというわけにはいかないわね」<lb />
「ええええ、それで結構だから」<lb />
　うつらうつらしながら、そんなことを思いだしていると、安が小走りに部屋へ入ってきて、<lb />
「滋さん、こんなところにいたの。もう時間よ、さあ、出かけよう」と、せきたてた。<lb />
<lb />
<seg rend="jisage_5" rendition="div" style="margin-left: 5em"><seg rend="naka-midashi" rendition="h"><seg rend="midashi_anchor" rendition="a" xml:id="midashi20">二</seg></seg></seg>
<lb />
　川崎をすぎると、<seg type="ruby"><seg type="rb">前窓</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">フロント</seg><seg type="rp">）</seg></seg>にあたる風の音が強くなってきた。沖に白く波がしらがたち、倉庫の尾根の上で、群れ鳩が風にさからいながら輪をかいている。岸壁でさんざんに吹きまくられるのかと思うと、やはり服にすればよかったと、急に<seg type="ruby"><seg type="rb">振</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ふ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>りの赤さが気になってきた。<lb />
　欧州引揚船の荷物検査は無事にすんだためしがないが、こんどもまた、子供の靴下から、ぞろりと宝石があらわれて、五日も観音崎の沖でとめられ、ようやく上陸許可になったと思うと、検疫中にチフス患者が出たり、なにか、ひどくごたごたした。<lb />
　安は白足袋の爪先をきっちりと揃え、伏目になって、なにかかんがえているふうだったが、<lb />
「伊作は、もう日本へ帰って来ないだろうと、ずっと前から覚悟していたのよ」<lb />
　と、だしぬけに、そんなことをいいだした。<lb />
「へえ、どうして」<lb />
「どうしてってことはないけど、そんな気がしたの。だから、帰ってきたなんていわれても、ほんとうのような気がしないのよ」<lb />
「帰るも帰らないもあるもんですか、否応なしよ……二十年近くも<seg type="ruby"><seg type="rb">欧羅巴</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ヨーロッパ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>でしたい放題なことをして、四十二にもなって、追いかえされて来るなんて……あなた、<seg type="ruby"><seg type="rb">土耳古</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">トルコ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>のアンカラへ赴任なすった千田公使、ごぞんじでしょう？」<lb />
「書記官でいらしたころ、よくお見えになったよ」<lb />
「ついこの間、聞いたんですけど、千田さん、ホームシックにかかって……日本へ帰りたい帰りたいで、神経衰弱になって、ご夫婦でピストル自殺をなすったんですってよ」<lb />
「あの千田さんが、ご夫婦で……それはお気の毒だったわねえ」<lb />
「なにしろ、任地がアンカラでしょう。そうまでなさるには、どんなにお辛かったろうと思って、つくづくお察ししたわ。そんな方もあるのに、伊作なんか、帰ってきたって、欧羅巴のほうばかり眺めながら、腑ぬけのようになって暮すんでしょう。帰らないですむなら、あんなひと、帰って来ないほうがいいんだわ……あなた、やはり逢いたい？」<lb />
「逢いたいね」<lb />
「母親なんて、馬鹿なもんだわね。あんな目にあわされながら、息子が恋しいだなんて」<lb />
「ええええ、どうせ、あたしは馬鹿なのよ」<lb />
　安を車に残して、山下桟橋へ行ってみたが、ようすがわからない。冷たい風が、波しぶきといっしょに吹きつける桟橋を、<seg type="ruby"><seg type="rb">寒肌</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">さむはだ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>をたてながら行ったり来たりしていたが、引揚者は収容所にいるだろうということで、そっちへまわった。<lb />
　合宿所へ行くと、伊作はいたが、姿を見せず、ホテルのポーターのようなのが、代りに出てきて、磯子の萩ノ家という家で待っていてくれ、すぐ行くから、と伊作の<seg type="ruby"><seg type="rb">伝言</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ことづて</seg><seg type="rp">）</seg></seg>をつたえた。<lb />
　もとはどういう邸だったのか、竹の<seg type="ruby"><seg type="rb">櫺子</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">れんじ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>をつけた、いかにも床しい数寄屋がまえなのに、掛軸はかけず、床柱の花籠に、申訳のように薊と刈萱を投げいれ、天井の杉板に金と白緑で萩が描いてある。こういうのが、このごろの趣味らしいが、それにしても、ふしぎなながめだった。<lb />
　飛瀑障りというのか、池のむこうの小滝を、楓の真木が一本、斜めに切るように滝壺のほうへ枝をのべ、萩ノ家というだけあって、庭いちめんにうっとうしいほど萩を植えこんでいる。<lb />
　すぐ行くといった伊作は、十一時すぎになってもやってこない、安は、のんびりと庭をながめてから、<seg type="ruby"><seg type="rb">床</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">とこ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>のほうへ立って行って、青磁の安香爐を掌に受けて、勿体らしくひねくりはじめた。滋子はイライラして、<lb />
「どうしたのかしら、ひどく遅いわね。もう二時間になるわ」<lb />
　腹立ちまぎれにあたりちらすと、<lb />
「どこかへ遊びに行って、こっちのことなんか、忘れてしまったんだろう」<lb />
　安は、こちらへ背を見せたまま、気のない調子でいった。<lb />
「それにしたって、こんなに待ちこがれているひとがいるのを、知らないわけでもあるまいし」<lb />
　安は、居なりに、こちらへむきかえると、<lb />
「あたしゃ、いつも待たされどおしよ。日本で待ち、巴里へ行っちゃ待ち、この二十年、若旦那の帰りばかり待って、暮してきたようなもんだわ……巴里じゃ、窓のそばの天鵞絨椅子に坐って、足音に耳をたてていたっけ……でも、それは、こっちの我儘……子供が大きくなれば、母親なんかいらなくなる。それはあたりまえのことなの……婆ァ、うるせえ、はやく帰っちまえって、宿から追いだされてしまったけど、うるさがらせに行った、あたしのほうが悪いんだから、文句をいうセキは、ありはしない。でも当座は悲しいから、帰る汽車の中で、マルセーユまで、泣きづめに泣いたわ。フランス人に見られるといやだから、廊下へ出て泣いたり、はばかりへ入って泣いたり……」<lb />
　そういうと、クスクスと笑いだした。親馬鹿も、ここまでくれば行きどまりだと、滋子は、なにをいう気もなくなって、<lb />
「そんな目にあって、笑っていれば、世話はないのよ」<lb />
「だって、おかしいじゃないの。あたしゃ、汽車の便器の蔽い蓋に腰をかけて、手ばなしで泣いていたの。その恰好を思いだすと、笑わずにゃ、いられないのよ」<lb />
「まあまあ、たんと、とぼけていらっしゃい。あなたがおっしゃるから、あたしもいいますけど、ほんとうに、あのときぐらい、困ったことはなかった……朝になっても、伊作は帰ってこない。あなたは<seg type="ruby"><seg type="rb">竺仙</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ちくせん</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の紋付の羽織かなんか着て、チンと坐ってるでしょう。巴里には、お元日なんかないんだって、言ってきかせたって、そうかと、すぐ話のわかるひとじゃなし、大急ぎでマドレーヌのエデアールという店へ駈けつけると、錨の印のついた、錨正宗という、ふしぎな銘酒なんですが、みな売れちゃって、情けないことに、一合瓶がたった一本だけ……しょうがないから、それを仕入れてきて、<seg type="ruby"><seg type="rb">柄付鍋</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">キャスロール</seg><seg type="rp">）</seg></seg>で火燗をして、<seg type="ruby"><seg type="rb">油漬鰯</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">サルディン</seg><seg type="rp">）</seg></seg>で一献献じたのはいいんだけど、なにしろ七勺たらず、二人で、ひと舐めふた舐めしたと思ったら、それでおしまい……膝に手を置いて、神妙にあとを待っているから、お屠蘇はもうチョンなのよというと、おやおや、へんだねえ。なんなのさ、って怒ったでしょう。あんな情けないことはなかったわ」<lb />
　安は、おっとりと笑って、<lb />
「なけれァ、ないって、いやいいのよ。あんな、しみったれた飲ませかたをするから……でも、エッフェル塔はよかったねえ。エレヴェーターを降りてから、階段をあがらせられたのには弱ったけど、あの景色だけは、いまでも忘れない」<lb />
「四階の<seg type="ruby"><seg type="rb">展望台</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">カンパニエール</seg><seg type="rp">）</seg></seg>で、ポンポンと拍手を打って、お日さま拝みだしたのは、えらかったわね」<lb />
　そんなことをいっているうちに、このながい間、聞こうと思いながら、つい、聞きそびれていたことを思いだした。<lb />
「ねえ、聞きたいことがあるのよ……エッフェル塔を降りて、下のシャン・ド・マルスを歩いているとさ、だしぬけに、あっ、若旦那って大きな声をだしたでしょう？……あれは、なんだったの？」<lb />
　安は大袈裟に首をひねって、<lb />
「おぼえていないね。なにか、あなたの聞きちがいでしょう」<lb />
　と、わからない顔をしてみせた。<lb />
　とぼけたりするところをみると、たしかに、なにかあったのらしいが、伊作を<seg type="ruby"><seg type="rb">庇</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">かば</seg><seg type="rp">）</seg></seg>いだすと、<seg type="ruby"><seg type="rb">挺</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">てこ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>にもおえなくなるのが、むかしからの例だから、これはもう、きいても無駄だと思って、せんさくをするのはやめにした。<lb />
　女中が電話だといいに来た。出てみると伊作からだった。<lb />
「なんなのよ、ひとを、こんなに待たせて」<lb />
「用事がかさなって、すぐには、ぬけられそうもない。<seg type="ruby"><seg type="rb">代人</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">だいにん</seg><seg type="rp">）</seg></seg>をやるから、待たずに、はじめてくれよ。ゆっくりやっていてくれれば、終るころくらいには行けるから」<lb />
「ちょっと待って……代人って、なんなの。あまり、へんなひとを、よこさないでちょうだいよ」<lb />
「君も知っているだろう。正金銀行のボストンの支店長をしていた<seg type="ruby"><seg type="rb">幹</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">みき</seg><seg type="rp">）</seg></seg>さん」<lb />
「知ってるわ。幹<seg type="ruby"><seg type="rb">利吉雄</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">りきお</seg><seg type="rp">）</seg></seg>さん」<lb />
「あのひとのお嬢さんの<seg type="ruby"><seg type="rb">杜松</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ねず</seg><seg type="rp">）</seg></seg>さんと、巴里でおなじキャンプにいたんだが、横浜で焼けた幹さんの疎開先がわからないというから、探しあてるまで、しばらく、うちでお世話してあげたいと思って……」<lb />
「あなたにしては、神妙な話ね。ええ、よくわかったわ。その方が代人？」<lb />
「十分ほどしたら、そちらへ行くから、よろしく」<lb />
<lb />
<seg rend="jisage_5" rendition="div" style="margin-left: 5em"><seg rend="naka-midashi" rendition="h"><seg rend="midashi_anchor" rendition="a" xml:id="midashi30">三</seg></seg></seg>
<lb />
　杜松という娘の顔を、滋子は、あっけにとられてながめながら、生まれてからまだ、こんな美しい膚の色も、こんな完全な横顔も見たことがなかったと思った。<seg type="ruby"><seg type="rb">栗梅</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">くりうめ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の紋お召の衿もとに白茶の半襟を浅くのぞかせ、ぬいのある千草の綴錦の帯を高めなお太鼓にしめ、羽織は<seg type="ruby"><seg type="rb">寒色</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">さむいろ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>縮緬の一つ紋で、振りから、大きな<seg type="ruby"><seg type="rb">雪輪</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ゆきわ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の赤い裏がみえた。<lb />
　杜松は<seg type="ruby"><seg type="rb">檐</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">のき</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の蔭になった濡縁の近くに浅く坐って庭を見ていたが、滋子のほうへふりかえって、<lb />
「この花は、萩でしょうか」<lb />
　と、しずかにたずねた。滋子はそばへ立って行って、<lb />
「あれが山萩、むこうのは豆萩……野萩……あちらが<seg type="ruby"><seg type="rb">千代</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">せんだい</seg><seg type="rp">）</seg></seg>萩。でも、あれは四月でなくては、咲きませんのよ」<lb />
　杜松は顔をかしげるようにして、萩の花々をながめながら、<lb />
「花も、サンパチックな、いい花ですけど、葉も、いやしい葉ではありませんのね」<lb />
　といった。滋子は思わず笑いだして、<lb />
「萩の葉をほめたのは、あなたがはじめてかも知れないわ。そういえば、フランスには、萩はなかったようでしたね」<lb />
「レスペデーズって、いくらか似たのがありますけど、まるっきり、べつなものですわ」<lb />
　そういうと、流れるように瞳をよせて<lb />
「日本にだけあって、フランスにない花を見たくなると、息苦しくて、どうしていいかわからなくなるの……いぜん、母と二人で、<seg type="ruby"><seg type="rb">土筆</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">つくし</seg><seg type="rp">）</seg></seg>を摘みに、エトルタへまいりましたわ」<lb />
「フランスでは、土筆のことを、鼠の尻尾というんでしょう」<lb />
「あたしたちが土筆を摘んでいると、村の人が通りかかって、この国には、食えるようなものがないからなァ、なんてからかって行きますのよ」<lb />
　急に陽が翳って、湿った潮の香にまじった苔の匂いが、冷え冷えと座敷にしみとおってきた。杜松が坐っているあたりは、いっそう蔭が深くなり、着物のくすんだ地色がしっとりと沈み、白い膚の色が浮きだすようにあざやかに見えた。<lb />
　ふだんの滋子なら、すぐ気がつくのに、いままで見すごしていたのが、ふしぎなくらいだった。見てみると、三十歳ぐらいのひとの着付だが、十八、九の若さで、ちっともおかしくないというのは、これは、たいへんなひとなのだと思った。<lb />
「失礼ですけど、そのお<seg type="ruby"><seg type="rb">衣裳</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">めし</seg><seg type="rp">）</seg></seg>、結構な地色ですことね」<lb />
　杜松は、どこか薄青い深い眼付で、滋子を見ながら、<lb />
「おほめをいただきまして、ありがとうございます。でも、これは母のおさがりですのよ。いちど、ちょっと日本へ帰ったときにつくったんだそうですけど、この着物が好きで、日本へ帰ることがあったら、これを着て帰るようにって、よく、あたしにそうもうしましたので、きょう思いきって着てみましたの……でも、三十年というと、たいへんなデモードね」<lb />
「あなた、巴里のキャンプで、伊作といっしょでしたって？」<lb />
「十二人の方と、おなじキャンプに七十日ばかりおりましたが、山住さんには、たいへんに、お世話をいただきました。船の中でも、いろいろともう……」<lb />
　安はニコニコ笑いながら、二人の話を聞いていたが、だしぬけに、<lb />
「あなたさま、いぜんから、伊作をごぞんじでいらっしゃいましたか」<lb />
　とたずねた。杜松は瞼をふっくらさせて、<lb />
「いいえ、そのときがはじめて」<lb />
「そうでしたか、それはそれは……ほんとうに、ふしぎなご縁で」<lb />
　滋子は笑って、<lb />
「ふしぎなご縁とはまた、旧式なことね」<lb />
「でも、知らない同士が、キャンプで知りあうなんてのは、よくせきな縁よ。戦争がなかったら、死ぬまで、逢わずにしまったかもしれないんだから」<lb />
　幹さんとおっしゃる方にお電話、と女中がいいにきた。<lb />
「ええ、<seg type="ruby"><seg type="rb">幹</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">みき</seg><seg type="rp">）</seg></seg>はあたくし」<lb />
　杜松が立って行くと、安は滋子のそばへいざりよって、<lb />
「滋さん、あなた気がついて？」<lb />
　鹿のような濡れた大きな眼で滋子の顔を見つめながら、<lb />
「杜松さんって、あたしの孫なのよ」<lb />
　と、ささやくようにいった。滋子は呆れて、安の顔を見かえしながら、<lb />
「いったい、なにをいいだすつもりなの」<lb />
　安は、急に幅のあるようすになって、<lb />
「伊作の娘なら、あたしにとっては孫でしょう、そうじゃなくって？」<lb />
　滋子は、押しまくられて、たじたじになりながら、<lb />
「伊作がいったことなの、それは？」<lb />
「いいえ……でも、あたしには、ちゃんとわかるの」<lb />
　滋子は肩をひいて、<lb />
「よしてちょうだい、へんなことをいうのは……伊作にちっとも似てなんかいないじゃありませんか、眼だって鼻だって……あなた、どうかしているわ」<lb />
「父と娘は、後姿が似るというけど、ほんとうね。いま立って行った後姿……肩のぐあい、首、頭の付きまで、伊作にそのままよ……白状するけど、エッフェル塔の下で、あっ、若旦那って頓狂な声をだしたでしょう。あなたは気がつかなかったようだけど、伊作と女のひとが乗った自動車が、すぐ前を通って行ったの………その女のひとってのは、マルセーユで、いろいろ親切にしてくだすった、あの奥さまなのよ」<lb />
「たいへんな、めぐりあいね」<lb />
　安はうなずいて、<lb />
「まだ、たいへんなことがあるのよ。杜松さん、その奥さんに瓜二つなの」<lb />
　<seg type="ruby"><seg type="rb">幹</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">みき</seg><seg type="rp">）</seg></seg><seg type="ruby"><seg type="rb">邦</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">くに</seg><seg type="rp">）</seg></seg>子が、夫の利吉雄を捨てて、誰かと欧羅巴へ駆落ちをしたというたいへんな評判で、新聞社の巴里と<seg type="ruby"><seg type="rb">倫敦</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ロンドン</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の支局は、本社からの命令で執拗に邦子の足どりを追及した。男と二人で欧羅巴のどこかにいることはたしかだが、所在をつかむことも、相手をつきとめることも、どちらも成功しなかった。その後、だいぶたってから、白耳義のスパや、<seg type="ruby"><seg type="rb">瑞西</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">スイス</seg><seg type="rp">）</seg></seg>のヴェーヴェなどで、邦子を見かけたというひとが、二三人あった。<lb />
　滋子は、波のように揺れ揺れる萩の花むらを、眼を細めてながめながら、おなじ車におさまって、巴里の町なかを通るなどというのは、二人にとって、おそらくたった一度の油断だったのだろうが、それを見るはずもない安に見られたというのは、どういうことなのだろうと、つくづくと考え沈んだ。<lb />
　杜松は、生き生きした顔つきになって戻ってくると、心のうれしさを包みきれぬといったようすで、<lb />
「山住さんからでしたのよ……そちらの昼食には間に合わないけど、かならず夕方までに帰るからと、おっしゃっていらっしゃいました」<lb />
「お世話さま……ずいぶん長いお電話でしたのね。なにか面白い話があって？」<lb />
　杜松は身体をはずませながら、<lb />
「おあてになったわ。それは面白いお電話でしたのよ。山住さん、あんなにお笑いになったの、はじめてよ。そうして、あたしが電話を切ろうとしますと、もうすこし、もうすこしって……」<lb />
　廊下に足音がして、女中たちが懐石膳を運んできた。<lb />
　<seg type="ruby"><seg type="rb">向</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">むこう</seg><seg type="rp">）</seg></seg>は鯛のあらい、汁は鯉こく、椀盛は若鶏と蓮根、焼物は<seg type="ruby"><seg type="rb">藻魚</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">もうお</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の空揚げ、八寸はあまご、箸洗いという献立で、青紫蘇の葉を敷いた鯛のあらいも、藻魚の附合せの紅葉おろしも、みな佗のある美しさだったが、安と向きあって食事をしている杜松の顔のなかにも、なにかそれと通じあうものがあるようで、滋子は、愁いに似た、やるせないほどの愛情で胸をつまらせた。<lb />
　膳がひかれて、薄茶が出ると、安は茶碗を手に持ったまま、杜松のほうへ向きかえて、<lb />
「みょうなことをおたずねするようですが、お母さま、昭和十二年の暮ごろ、マルセーユへおいでになったことはございませんでしたか」<lb />
　杜松は指を折ってかぞえながら、<lb />
「昭和十二年といいますと、千九百三十七年のことですわね……ええ、よくおぼえていますわ。十二月の二十七日の朝、マルセーユまで、お出迎えしなければならない方がおいでになったともうしまして」<lb />
「巴里から？」<lb />
「あたくしどもは、仏蘭西と伊太利の国境のそばにあるサン・レモというところに住んでおりましたんです……それで？」<lb />
「ちょうど、日本から着いたばかりのところを、あなたさまと瓜二つのお美しい方に、いろいろとお世話をいただきましたが、すると、やはり、あなたさまのお母さまでいらしたのですね。お名前を伺うのを忘れて、きょうまでお礼をもうしあげることもできませんでしたが、その後、お母さま、ごきげんよくっていらっしゃいますか」<lb />
　杜松は下眼にうつむいて、<lb />
「母はマルセーユからサン・レモに帰る途中、車といっしょに崖から落ちて、亡くなりましたの」<lb />
「まあ、なんということでしょう……元日のひるごろ、エッフェル塔の下を車でお通りになるのをお見かけしましたが、すると、それが……」<lb />
　杜松は眼を見はって、<lb />
「母は、その年の、十二月三十日の午後に、亡くなりましたんです」<lb />
　安は、なにげないふうで、チラと滋子の顔を見ると、茶碗を袱紗のうえにかえし、両手を膝において、しずまりかえってしまった。<lb />
　女中がまた電話をいいにきた。滋子が電話へ出て、しばらくして帰ってくると、杜松がいない。<lb />
「杜松さんは」<lb />
「庭を見るって……ほら、あそこに」<lb />
　なるほど、池の汀の萩の間に、うらうらとした杜松の後姿が見えていた。<lb />
　滋子は、そこへ坐りこむと、血の気をなくした顔に、なんともいいようのない薄笑いをうかべながら、<lb />
「あなたのおっしゃるとおりだったわ」<lb />
　身体を支えるように、右手を畳について、<lb />
「あなたは、ちゃんと見ぬいていらしたんですから、驚きはなさらないでしょう……ね、驚かないでちょうだい。伊作、通訳になって、いまの船で、仏印へ発ったんですってよ。芦田とかいう参謀が、電話でしらせてよこしたの。引揚船が<seg type="ruby"><seg type="rb">海防</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ハイフォン</seg><seg type="rp">）</seg></seg>に寄ったとき、司令部にいる友達と約束ができていたような話だったわ」<lb />
　安は天井を見あげるような恰好で、だまって聞いていたが、<lb />
「若旦那は、もう日本へは帰って来ないつもりなんだね」<lb />
　といいながら、顔をうつむけたひょうしに、キラリと光るものがひとつ膝のうえに落ちた。<lb />
「いずれはこうなるものと、<seg type="ruby"><seg type="rb">初</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">はな</seg><seg type="rp">）</seg></seg>っから、ちゃんとわかっていた。あのひとの思いの残っている土地を、見捨てる気はさらさらないんだから、戦争がすんだら、そのままあちらへ戻るつもりなんだ。若旦那は日本へ帰って来ないといったわね。嘘じゃなかったでしょう」<lb />
「でも、どうしてこんな末のことまで見ぬいていたの？」<lb />
「若旦那と幹さんの奥さんのことは、ずうっと前に知っていた。あんなふうに、世間をだますようなことをしているんじゃ、いい終りはしなかろうから」<lb />
「巴里へやってきたのは、二人を別れさせるつもりだったわけ？」<lb />
「あんなところまで出かけて行くからには、もちろん、そのつもりだったのさ。若旦那のことなんか、けぶりにも口に出しはしなかったんだけど、マルセーユのレストランで食事をした短い間に、幹さんの奥さんは、こちらの気持を察しておしまいになったんだろう。こんなことをいうと、笑われそうだけど、元日の朝、車のなかで若旦那と並んだ姿を見せたのは<seg type="ruby"><seg type="rb">影身</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">かげみ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>に添うのはゆるしてくれということだったのかもしれないわね……そうまでと知っていたら、なにも巴里へなんか出かけて行くことはなかった」<lb />
　野萩の花の下に立っている杜松の後姿を、つくづくというふうにながめながら、<lb />
「<seg type="ruby"><seg type="rb">代人</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">だいにん</seg><seg type="rp">）</seg></seg>とは、若旦那も、しゃれたことをいうじゃないの。杜松さんをあたしのところへよこして、これで借りはないというわけなの。あんな暢気なひともないもんだ」と笑いながらいった。<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</seg></p></body>
  </text>
</TEI>