<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>眠りの精</title>
        <author>ハンス・クリスチャン・アンデルセン　Hans Christian Andersen</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2019-07-30">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「人魚の姫　アンデルセン童話集<seg facs="../../../gaiji/1-13/1-13-21.png" rend="gaiji" rendition="img" source="※(ローマ数字1、1-13-21)" />」新潮文庫、新潮社<lb />
　　　1967（昭和42）年12月10日発行<lb />
　　　1989（平成元）年11月15日34刷改版<lb />
　　　2011（平成23）年9月5日48刷<lb />
※表題は底本では、「<seg type="ruby"><seg type="rb">眠</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ねむ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>りの精」となっています。<lb />
入力：チエコ<lb />
校正：木下聡<lb />
<date when="2019-07-30">2019年7月30日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（https://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>チエコ</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>木下聡</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>眠りの精</title><author>ハンス・クリスチャン・アンデルセン　Hans Christian Andersen</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><seg rend="main_text" rendition="div"><lb />
　世界じゅうで、眠りの精のオーレ・ルゲイエぐらい、お話をたくさん知っている人はありません！――オーレ・ルゲイエは、ほんとうに、いくらでもお話ができるのですからね。<lb />
　夜になって、子供たちがまだお<seg type="ruby"><seg type="rb">行儀</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ぎょうぎ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>よくテーブルにむかっていたり、低い<seg type="ruby"><seg type="rb">椅子</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">いす</seg><seg type="rp">）</seg></seg>に<seg type="ruby"><seg type="rb">腰</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">こし</seg><seg type="rp">）</seg></seg>かけたりしているころ、オーレ・ルゲイエがやってきます。オーレ・ルゲイエは、静かに静かに階段を上ってきます。なぜって、<seg type="ruby"><seg type="rb">靴下</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">くつした</seg><seg type="rp">）</seg></seg>しかはいていないのですからね。オーレ・ルゲイエは、そっとドアをあけて、子供たちの目の中に、シュッと、あまいミルクをつぎこみます。でも、ほんの、ほんのちょっぴりですよ。けれど、それだけでも、子供たちは、もう目をあけてはいられなくなるのです。ですから、子供たちには、オーレ・ルゲイエの姿が見えません。<lb />
　オーレ・ルゲイエは、子供たちのうしろにしのびよって、首のところをそっと<seg type="ruby"><seg type="rb">吹</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ふ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>きます。すると、子供たちの頭が、だんだん重くなってきます。ほんとですよ。でも、べつに害をくわえたわけではありません。だって、オーレ・ルゲイエは、子供たちが大好きなんですから。ただ、子供たちに静かにしていてもらいたい、と思っているだけなのです。それには、子供たちを<seg type="ruby"><seg type="rb">寝床</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ねどこ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>へ連れていくのがいちばんいいのです。オーレ・ルゲイエは、これからお話を聞かせようと思っているので、子供たちに静かにしていてもらいたいのです。――<lb />
　さて、子供たちが眠ってしまうと、オーレ・ルゲイエは寝床の上にすわります。見れば、たいへんりっぱな身なりをしています。上着は絹でできています。でも、それがどんな色かは、お話しすることができません。というのも、オーレ・ルゲイエがからだを動かすと、それにつれて、緑にも、赤にも、青にも、キラキラ光るのですから。<seg type="ruby"><seg type="rb">両腕</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">りょううで</seg><seg type="rp">）</seg></seg>には、こうもりがさを一本ずつ、かかえています。一本のかさには、絵がかいてあります。それをよい子供たちの上にひろげると、その子供たちは、一晩じゅう、それはそれは楽しいお話を<seg type="ruby"><seg type="rb">夢</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ゆめ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>に見るのです。もう一本のかさには、なんにもかいてありません。これをお行儀のわるい子供たちの上にひろげると、その子たちは、ばかみたいに眠りこんでしまって、あくる朝目がさめても、なんにも夢を見ていないのです。<lb />
　ではこれから、オーレ・ルゲイエがヤルマールという小さな男の子のところへ、一週間じゅう毎晩、出かけていって、どんなお話をして聞かせたか、わたしたちもそれを聞くことにしましょう。お話はみんなで七つあります。一週間は、七日ですからね。<lb />
<lb />
<seg rend="jisage_3" rendition="div" style="margin-left: 3em"><seg rend="naka-midashi" rendition="h"><seg rend="midashi_anchor" rendition="a" xml:id="midashi10">月曜日</seg></seg></seg>
<lb />
「さあ、お聞き」オーレ・ルゲイエは、晩になると、ヤルマールを寝床へ連れていって、こう言いました。「今夜は、きれいにかざろうね」<lb />
　そうすると、植木ばちの中の、花という花が、みんな大きな木になりました。そして、長い<seg type="ruby"><seg type="rb">枝</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">えだ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>を、<seg type="ruby"><seg type="rb">天井</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">てんじょう</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の下や、かべの上にのばしました。ですから、<seg type="ruby"><seg type="rb">部屋</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">へや</seg><seg type="rp">）</seg></seg>全体が、たとえようもないほど美しい、あずまやのようになりました。どの枝にもどの枝にも、花がいっぱい<seg type="ruby"><seg type="rb">咲</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">さ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>いています。しかも、その花の一つ一つが、バラの花よりもきれいで、たいそうよいにおいをはなっているのです。おまけに、それを食べれば、ジャムよりも<seg type="ruby"><seg type="rb">甘</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">あま</seg><seg type="rp">）</seg></seg>いのです。<seg type="ruby"><seg type="rb">実</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">み</seg><seg type="rp">）</seg></seg>は、金のようにキラキラ光っています。そればかりか、ほしブドウではちきれそうな菓子パンまでも、ぶらさがっているのです。ほんとうに、なんてすばらしいのでしょう！<lb />
　ところがそのとき、ヤルマールの教科書のはいっている机の引出しの中で、なにかがはげしく泣きだしました。<lb />
「おや、なんだろう？」と、オーレ・ルゲイエは言いながら、机のところへ行って、引出しをあけてみました。すると、<seg type="ruby"><seg type="rb">石盤</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">せきばん</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の上で、なにやらさかんに、<seg rend="sesame_dot" rendition="em">押し合いへし合い</seg>しているではありませんか。それは、こういうわけです。算数の計算のときにまちがった数が、いつのまにか、そこへはいりこんできたため、それを<seg type="ruby"><seg type="rb">押</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">お</seg><seg type="rp">）</seg></seg>し出そうとして、数たちが、今にも散らばろうとしているところだったのです。石筆が、ひもにゆわえられたまま、まるで小イヌのように、とんだりはねたりしていました。石筆は、なんとかして計算を助けようとしていたのですが、ちっともうまくいきません。――<lb />
　と、今度は、ヤルマールの習字帳の中から、とても聞いてはいられないほど、泣きわめく声が聞えてきました。そこで習字帳をあけてみると、どのページにも、全部の大文字が、縦に一列にならんでいました。その大文字のとなりには、小文字が一つずつ、ならんでいました。これはお手本の字です。けれども、またそのそばに、二つ三つ字が書いてありました。これらの字は、自分では、お手本の字に似ているつもりでいました。なにしろ、ヤルマールがお手本の字を見て書いたものだったのですから。ところが、これらの字は、<seg type="ruby"><seg type="rb">鉛筆</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">えんぴつ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>で引いた線の上に立っていなければいけないのに、ころんだように、横だおれになっていました。<lb />
「ほら、いいかい。こんなふうに、からだを起すんだよ」と、お手本の字が言いました。「ほうら。こんなふうに、いくぶんななめにして、それから、ぐうんとはねるんだぜ」<lb />
「ぼくたちだって、そうしたいんだよ」と、ヤルマールの書いた字が言いました。「だけど、できないのさ。ぼくたち、気分がわるいんだもの」<lb />
「じゃ、おまえたちは、げざいを飲まなきゃいけないね」と、オーレ・ルゲイエが言いました。<lb />
「いやだよ、いやだよ！」と、みんなはさけぶといっしょに、さっと起き上がりました。そのありさまは、見ていておかしいほどでした。<lb />
「今夜は、お話はしてあげられないよ」と、オーレ・ルゲイエは言いました。「これから、訓練をしなければならないんだよ！　一、二！　一、二！」それから、みんなは訓練をうけました。そうすると、お手本の字のように、元気よく、まっすぐに立ちました。けれども、オーレ・ルゲイエが行ってしまって、つぎの朝、ヤルマールが目をさましたときには、みんなは、やっぱりきのうと同じように、なさけないかっこうをしていました。<lb />
<lb />
<seg rend="jisage_3" rendition="div" style="margin-left: 3em"><seg rend="naka-midashi" rendition="h"><seg rend="midashi_anchor" rendition="a" xml:id="midashi20">火曜日</seg></seg></seg>
<lb />
　ヤルマールが寝床にはいったとたん、オーレ・ルゲイエは、小さな<seg type="ruby"><seg type="rb">魔法</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">まほう</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の注射器で、部屋の中の、ありとあらゆる家具にさわりはじめました。すると、さわられた家具は、つぎつぎとしゃべりだしました。しかも、みんながみんな、自分のことばかりしゃべりたてました。なかにただひとり、<seg type="ruby"><seg type="rb">痰壺</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">たんつぼ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>だけは、だまりこくって立っていました。けれども、心の中では、みんながあんまりうぬぼれが強く、自分のことばかりを考え、自分のことばかりをじまんしていて、おとなしくすみっこに立って、つばをはきかけられているもののことなどは、ちっとも考えてくれないのを、ふんがいしていました。<lb />
　たんすの上には、一枚の大きな絵が、金ぶちの<seg type="ruby"><seg type="rb">額</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">がく</seg><seg type="rp">）</seg></seg>に入れられてかかっていました。その絵は風景画でした。大きな年とった木々や、草原に咲いている花や、大きな湖が、かいてありました。湖からは、ひとすじの川が流れでて、森のうしろをめぐり、たくさんのお城のそばを通って、遠くの大海にそそいでいました。<lb />
　オーレ・ルゲイエは、魔法の注射器でその絵にさわりました。と、たちまち、絵の中の鳥は、歌をうたいはじめ、木々の枝は風にそよぎ、雲は空を流れてゆきました。そして、雲の<seg type="ruby"><seg type="rb">影</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">かげ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>が、野原の上にうつってゆくのさえ、見えました。<lb />
　さて、オーレ・ルゲイエは、小さなヤルマールを、額ぶちのところまで持ちあげてやりました。そこで、ヤルマールは、絵の中の深い草の中に足をふみいれて、そこに立ちました。お日さまが、木々の枝のあいだからヤルマールの頭の上にさしてきました。ヤルマールは湖のほうへかけていって、ちょうどそこにあった、小さなボートに乗りました。ボートは、赤と白とにぬってありました。<seg type="ruby"><seg type="rb">帆</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ほ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>は、銀のように、キラキラ光っていました。ボートは、六<seg type="ruby"><seg type="rb">羽</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">わ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>のハクチョウに引かれていきました。ハクチョウたちは、みんな首のところに黄金の輪をつけ、頭にはきらめく青い星をいただいていました。ボートが緑の森のそばを通ると、森の木々は、<seg type="ruby"><seg type="rb">盗賊</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">とうぞく</seg><seg type="rp">）</seg></seg>や<seg type="ruby"><seg type="rb">魔女</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">まじょ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の話をしてくれました。森の花は、かわいらしい、小さな<seg type="ruby"><seg type="rb">妖精</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ようせい</seg><seg type="rp">）</seg></seg>のことや、チョウから聞いた話をしてくれました。<lb />
　見るも美しいさかなが、金や銀のうろこをきらめかせながら、ボートのうしろからおよいできました。ときどき、水の上にはね上がっては、ピチャッ、ピチャッと、音をたてました。赤い鳥や青い鳥が、大きいのも小さいのも、長く二列にならんで、ボートのあとから飛んできました。ブヨはダンスをし、コガネムシはぶんぶん歌をうたいました。そして、みんながみんな、ヤルマールのあとについてこようとしました。しかも、みんな、めいめい一つずつのお話を持っててです！<lb />
　なんというすばらしい船あそびではありませんか！　やがて、森が深くなって、うす暗くなりました。と、思うまもなく、すぐまた、お日さまのキラキラ照っている、世にも美しい<seg type="ruby"><seg type="rb">花園</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">はなぞの</seg><seg type="rp">）</seg></seg>に出ました。花園には、ガラスと大理石でできた、大きな<seg type="ruby"><seg type="rb">御殿</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ごてん</seg><seg type="rp">）</seg></seg>が、いくつも立っていました。そして、御殿の<seg type="ruby"><seg type="rb">露台</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">バルコニー</seg><seg type="rp">）</seg></seg>には、お<seg type="ruby"><seg type="rb">姫</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ひめ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>さまたちが立っていました。しかし、どのお姫さまも、ヤルマールが前にあそんだことのある、よく知っている、小さな女の子たちばかりでした。みんなは、手をさし出しました。見れば、<seg type="ruby"><seg type="rb">菓子屋</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">かしや</seg><seg type="rp">）</seg></seg>のおばさんのところでもめったに売っていないような、すてきにおいしい、小ブタのさとう菓子を持っていました。ヤルマールは通りすぎるときに、その小ブタのさとう菓子のはしをつかみました。けれども、お姫さまがそれをしっかりとにぎっていたので、さとう菓子は二つに割れてしまいました。そして、お姫さまの手には小さいほうが残り、ヤルマールの手には大きいほうが残りました。どの御殿の前にも、小さな王子が番兵に立っていました。みんな、金のサーベルで敬礼しながら、ほしブドウと、すずの兵隊さんを、雨のように降らせてくれました。だからこそ、ほんとの王子というものです！<lb />
　まもなく、ヤルマールのボートは森の中をぬけました。それから大きな広間のようなところを通ったり、町の中を通りすぎたりしました。そのうちに、ヤルマールがごく小さかったころ、おもりをして、たいそうかわいがってくれた、子もり<seg type="ruby"><seg type="rb">娘</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">むすめ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の住んでいる町へ、やってきました。娘はうなずいて手をふりながら、かわいらしい歌をうたいました。その歌は、まえに自分で作って、ヤルマールに送ってくれたものでした。<lb />
<lb />
<seg rend="jisage_2" rendition="div" style="margin-left: 2em">
いとしいわたしのヤルマール、<lb />
思うはあなたのことばかり！<lb />
かわいい<seg type="ruby"><seg type="rb">唇</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">くちびる</seg><seg type="rp">）</seg></seg>、赤い<seg type="ruby"><seg type="rb">頬</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ほお</seg><seg type="rp">）</seg></seg>、<lb />
キスしたことも、忘られぬ。<lb />
あなたのさいしょのかたことを<lb />
耳にしたのは、このわたし。<lb />
だのに、いまは会えないの。<lb />
わたしの天使のしあわせを<lb />
ひとりわたしは<seg type="ruby"><seg type="rb">祈</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">いの</seg><seg type="rp">）</seg></seg>りましょう！<lb />
</seg>
<lb />
　すると、鳥も、みんないっしょにうたいだしました。花はくきの上でダンスをし、年とった木々はうなずきました。まるで、オーレ・ルゲイエのお話を、みんなが聞いているようでした。<lb />
<lb />
<seg rend="jisage_3" rendition="div" style="margin-left: 3em"><seg rend="naka-midashi" rendition="h"><seg rend="midashi_anchor" rendition="a" xml:id="midashi30">水曜日</seg></seg></seg>
<lb />
　まあまあ、外は、なんというひどい雨でしょう！　<seg type="ruby"><seg type="rb">眠</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ねむ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>っていても、ヤルマールには雨の音がよく聞えました。オーレ・ルゲイエが窓をあけると、水が窓わくのところまで届いていました。外には、大きな湖ができています。ところが、りっぱな船が一そう、家の前にきていました。<lb />
「ヤルマールや！　船に乗って、旅に出かけよう」と、オーレ・ルゲイエは言いました。「今夜のうちに、よその国へ行って、あしたの朝は、ここへもどってこられるからね」<lb />
　そこで、ヤルマールは、さっそく晴着を着て、そのりっぱな船のまんなかに乗りこみました。すると、すぐにお天気がよくなりました。そして、船は通りを走りだしました。教会をぐるっとまわると、大きな広い海に出ました。船は、それから長いあいだ走りつづけました。もう、陸地は、かげも形も見えなくなりました。<lb />
　コウノトリが、むれをつくって飛んでゆくのが見えました。コウノトリたちは、いま、ふるさとを去って、暖かい国へゆこうというのです。一羽また一羽と、一列になって飛んでいました。みんなは、今までに、とてもとても長いこと飛んできました。ですから、そのうちの一羽は、つかれきって、もうこれ以上つばさを動かして、飛んでいくことができなくなりました。その鳥は、列のいちばんおしまいを飛んでいましたが、そのうちに、みんなからずっと<seg type="ruby"><seg type="rb">離</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">はな</seg><seg type="rp">）</seg></seg>れてしまいました。そして、とうとうしまいには、つばさをひろげたまま、下へ下へと落ちていきました。二度、三度、つばさをバタバタやりましたが、もう、どうしようもありません。足が、船の<seg type="ruby"><seg type="rb">帆綱</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ほづな</seg><seg type="rp">）</seg></seg>にさわりました。帆の上をすべり落ちて、バタッと、<seg type="ruby"><seg type="rb">甲板</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">かんぱん</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の上に落ちました。<lb />
　船のボーイがこのコウノトリをつかまえて、ニワトリや、アヒルや、シチメンチョウのはいっている、トリ小屋の中に入れました。あわれなコウノトリは、しょんぼりして、みんなの中に立っていました。<lb />
「みなさん、ごらんなさいな！」と、メンドリたちが、いっせいに言いました。<lb />
　すると、シチメンチョウは、思いきり、ぷうっとふくらんで、おまえはだれだい、とたずねました。アヒルたちはあとずさりして、たがいに<seg type="ruby"><seg type="rb">押</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">お</seg><seg type="rp">）</seg></seg>しあいながら、「早く言いな。早く言いな」と、ガアガアさわぎたてました。<lb />
　そこで、コウノトリは、暖かいアフリカのこと、ピラミッドのこと、<seg type="ruby"><seg type="rb">砂漠</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">さばく</seg><seg type="rp">）</seg></seg>を野ウマのように走るダチョウのこと、などを話しました。しかし、アヒルたちには、コウノトリの言うことがわかりません。それで、たがいに押しあいながら、言いました。「どうだい、みんな、こいつばかだと思うだろう！」<lb />
「うん、たしかに、こいつはばかだよ！」シチメンチョウはこう言って、のどをコロコロ鳴らしました。コウノトリは何も言わずに、ただアフリカのことばかりを心に思っていました。<lb />
「おまえさんは、きれいな細い足をしているね」と、シチメンチョウは言いました。「五十センチでいくらするんだい？」<lb />
　すると、アヒルたちは、「ガア、ガア、ガア！」と、ばかにしたように、笑いました。けれども、コウノトリは、なんにも聞えないような顔をしていました。<lb />
「いっしょに笑ったらどうだい」と、シチメンチョウは言いました。「ずいぶん、しゃれたつもりなんだからな。それとも、おまえさんには低級すぎたかい。おや、おや！　こいつはちっと足りないや！　おれたちは、おれたちだけで、ゆかいにやろうぜ！」こう言って、クッ、クッと鳴きました。すると、アヒルたちは、「ガア、ガア、ガア！」とさわぎたてました。こうして、みんながおもしろがっているありさまは、おそろしいほどでした。<lb />
　けれども、ヤルマールはトリ小屋へ行って、戸をあけて、コウノトリを呼びました。コウノトリは、ヤルマールのあとから甲板にとび出てきました。いまでは、からだも、じゅうぶんに休まりました。コウノトリは、ヤルマールにお礼を言いたそうに、うなずいているみたいでした。それから、つばさをひろげて、暖かい国へむかって飛んでいきました。ニワトリたちはクッ、クッと鳴き、アヒルたちはガアガアおしゃべりをし、シチメンチョウは顔をまっかにしました。<lb />
「あした、おまえたちをスープにしてやるぞ」と、ヤルマールは言いました。けれども、やがて目がさめたときには、いつもの小さな<seg type="ruby"><seg type="rb">寝床</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ねどこ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の中に寝ていました。それにしても、オーレ・ルゲイエが、ゆうべさせてくれた旅は、ほんとうにふしぎな旅でした！<lb />
<lb />
<seg rend="jisage_3" rendition="div" style="margin-left: 3em"><seg rend="naka-midashi" rendition="h"><seg rend="midashi_anchor" rendition="a" xml:id="midashi40">木曜日</seg></seg></seg>
<lb />
「いいかね」と、オーレ・ルゲイエは言いました。「こわがっちゃいけないよ。ごらん。ここに、小さなハツカネズミがいるね」こう言いながら、かわいい、ちっちゃなハツカネズミを持った手を、ヤルマールのほうへ差しだしました。「このハツカネズミは、おまえを<seg type="ruby"><seg type="rb">結婚式</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">けっこんしき</seg><seg type="rp">）</seg></seg>に招待しにきたんだよ。ここで、二ひきのハツカネズミが、今夜、結婚することになっているのさ。そのふたりは、おまえのおかあさんの食物部屋の<seg type="ruby"><seg type="rb">床下</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ゆかした</seg><seg type="rp">）</seg></seg>に住んでいるんだよ。あそこは、とても住みごこちのいいところなんだって！」<lb />
「でもね、ちっちゃなネズミの穴から、どうして床下へはいっていけるの？」と、ヤルマールは聞きました。<lb />
「わたしにまかせておけば、<seg type="ruby"><seg type="rb">大丈夫</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">だいじょうぶ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>！」と、オーレ・ルゲイエは言いました。「いま、おまえを小さくしてあげるよ」それから、オーレ・ルゲイエが、あの<seg type="ruby"><seg type="rb">魔法</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">まほう</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の注射器でヤルマールのからだにさわると、ヤルマールのからだは、たちまち、どんどん小さくなって、とうとう、指ぐらいの大きさになってしまいました。「もう、すずの兵隊さんの服が、かりられるよ。きっと、似合うだろう！　<seg type="ruby"><seg type="rb">宴会</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">えんかい</seg><seg type="rp">）</seg></seg>のときは、軍服を着ていたほうが、スマートに見えるからね」<lb />
「うん、そうだね」と、ヤルマールが言ったとたん、もう、このうえなくかわいらしいすずの兵隊さんのように、ちゃんと軍服を着ていました。<lb />
「どうか、おかあさまの指ぬきの中に、おすわりくださいませ」と、小さなハツカネズミが言いました。「そうすれば、あたくしが引っぱってまいりますから」<lb />
「おや、お<seg type="ruby"><seg type="rb">嬢</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">じょう</seg><seg type="rp">）</seg></seg>さんに、そんなお骨折りをしていただいては、申しわけありません」と、ヤルマールは言いました。こうして、みんなは、ハツカネズミの結婚式へ出かけていきました。<lb />
　はじめに、みんなは、床下の長い<seg type="ruby"><seg type="rb">廊下</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ろうか</seg><seg type="rp">）</seg></seg>にはいりました。そこは、指ぬきに乗って、やっと通れるくらいの高さでした。くさった木の切れはしのあかりが置いてあるので、廊下じゅうが明るくなっていました。<lb />
「ここは、いいにおいが、しやしません？」と、ヤルマールを引っぱっているハツカネズミが言いました。「廊下じゅうに、ベーコンの皮がしいてあるんですのよ。こんなに<seg rend="sesame_dot" rendition="em">すてき</seg>なことってありませんわ！」<lb />
　まもなく、みんなは式場へ来ました。右側には、小さなハツカネズミの婦人たちが、ひとりのこらず立っていて、ひそひそ声で話しては、ふざけあっていました。左側にはハツカネズミの<seg type="ruby"><seg type="rb">紳士</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">しんし</seg><seg type="rp">）</seg></seg>たちが立ちならんでいて、前足でひげをなでていました。部屋のまんなかに、<seg type="ruby"><seg type="rb">花嫁</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">はなよめ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>、<seg type="ruby"><seg type="rb">花婿</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">はなむこ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の姿が見えました。ふたりは、中身をくりぬいたチーズの皮の中に立っていて、みんなの見ている前で、何度も何度もキスをしていました。むりもありません。ふたりはもう婚約しているのですし、それに、いまにも結婚式をあげようというのですからね。<lb />
　それから、お客さまが、ますますふえてきました。とうとうしまいには、おたがいが、もうすこしで、<seg type="ruby"><seg type="rb">踏</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ふ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>み殺されそうなくらいになりました。そのうえ、花嫁と花婿が戸口に立っていたものですから、だれひとり出ることも、はいることもできません。部屋の中にも、廊下と同じように、ベーコンの皮がしきつめてありました。これが、ご<seg type="ruby"><seg type="rb">馳走</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ちそう</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の全部だったのです。デザートには、エンドウマメが一つぶでました。このエンドウマメには、家族の中のひとりが、花嫁と花婿の名前を歯でかみつけておきました。といっても、<seg type="ruby"><seg type="rb">頭文字</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">かしらもじ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>だけですがね。こんなところは、ふつうの結婚式とは、まったくかわっていました。<lb />
　ハツカネズミたちは、口々に、りっぱな結婚式だった、それに、話もなかなかおもしろかった、と言いあいました。<lb />
　そこで、ヤルマールも家へ帰りました。こうして、ほんとうにじょうひんな宴会に行ってきたのです。ただ、からだをちぢこめて、小さくなって、すずの兵隊さんの軍服を着ていかなければなりませんでしたが。<lb />
<lb />
<seg rend="jisage_3" rendition="div" style="margin-left: 3em"><seg rend="naka-midashi" rendition="h"><seg rend="midashi_anchor" rendition="a" xml:id="midashi50">金曜日</seg></seg></seg>
<lb />
「ちょっと信じられないことだが、おとなの中にも、わたしにそばにいてもらいたい人が、大ぜいいるんだよ」と、オーレ・ルゲイエが言いました。「わけても、なにかわるいことをした人が、そうなんだよ。『やさしい、小さなオーレさん』と、その人たちは、わたしに言う。『ああ、どうしても<seg type="ruby"><seg type="rb">眠</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ねむ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>れません。一晩じゅう、こうして横になっていると、今までにやったわるい行いが、みんな目に見えてくるんですよ。ちっぽけな、みにくい<seg type="ruby"><seg type="rb">魔物</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">まもの</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の姿になって、<seg type="ruby"><seg type="rb">寝床</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ねどこ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>のはしにすわり、熱い湯をおれたちにひっかけるんです。どうか、きて、そいつらを追っぱらってください。ぐっすり寝られるように！』こう言って、深いため息をつくんだよ。そしてまた、『お礼はよろこんでしますとも。それじゃ、おやすみなさい、オーレさん！　お金は窓のところにありますよ』と、言うのさ。でも、わたしは、お金がほしくて、そんなことをするんじゃないんだよ」と、オーレ・ルゲイエは言いました。<lb />
「今夜は、どんなことをするの？」と、ヤルマールはききました。<lb />
「そう、どうだね、今夜も、もう一度、結婚式へ行く気があるかい？　きのうのとは、もちろんちがうけどね。おまえのねえさんは、ヘルマンという、男のような顔をした大きな人形を持っているだろう。あれがベルタという人形と結婚することになっているんだよ。それに、きょうは、この人形の<seg type="ruby"><seg type="rb">誕生日</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">たんじょうび</seg><seg type="rp">）</seg></seg>だしするから、<seg type="ruby"><seg type="rb">贈</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">おく</seg><seg type="rp">）</seg></seg>り<seg type="ruby"><seg type="rb">物</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">もの</seg><seg type="rp">）</seg></seg>も、きっと、うんとたくさんくるよ」<lb />
「うん、それなら、ぼくもよく知ってるよ」と、ヤルマールは言いました。「人形たちに新しい着物がいるようになると、いつもねえさんは、誕生日のお祝いか、結婚式をやらせるんだよ。きっと、もう百回ぐらいになるよ」<lb />
「そうだよ。今夜が、百一回めの結婚式なんだよ。でも、この百一回がすめば、それで、みんな、おわってしまうのさ。だから、今夜のは、とくべつすばらしいだろうよ。まあ、見てごらん」<lb />
　そう言われて、ヤルマールがテーブルの上を見ると、そこには、小さな紙の家が立っていて、どの窓にも明りがついていました。そして、家の前には、すずの兵隊さんが、みんな、<seg type="ruby"><seg type="rb">捧銃</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ささげつつ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>をしていました。花嫁と花婿は、<seg type="ruby"><seg type="rb">床</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ゆか</seg><seg type="rp">）</seg></seg>にすわって、テーブルの足によりかかり、なにか物思いにふけっていました。もちろん、それには、それだけのわけがあったのです。オーレ・ルゲイエは、おばあさんの黒いスカートをつけて、<seg type="ruby"><seg type="rb">坊</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ぼう</seg><seg type="rp">）</seg></seg>さんのかわりに、式を行いました。式がすむと、部屋じゅうの家具という家具が、みんなで声をそろえて、<seg type="ruby"><seg type="rb">鉛筆</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">えんぴつ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の作った、美しい歌をうたいました。その歌は、兵隊さんが兵舎に帰るときのラッパの<seg type="ruby"><seg type="rb">節</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ふし</seg><seg type="rp">）</seg></seg>でした。<lb />
<lb />
<seg rend="jisage_2" rendition="div" style="margin-left: 2em">
歌えや、歌え！　この喜び、<lb />
われら歌わん、ふたりのために！<lb />
見よや、見よ！　顔こわばらせ、楽しげに、<lb />
中に立つは、われらの<seg type="ruby"><seg type="rb">革</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">かわ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>人形！<lb />
ばんざい！　ばんざい！　革人形！<lb />
われら歌わん、声高らかに！<lb />
</seg>
<lb />
　それから、ふたりは贈り物をもらいました。しかし、食べ物は、みんなことわりました。だって、ふたりは愛情だけで、もういっぱいだったのですから。<lb />
「ところで、ぼくたちは、いなかに住むことにしようか、それとも、外国へでも旅行しようか？」と、花婿がたずねました。そして、たくさん旅行をしているツバメと、五度もひなをかえしたことのある、年よりのメンドリに相談してみました。すると、ツバメは、美しい、暖かい国のことを話しました。そこには、大きなブドウの<seg type="ruby"><seg type="rb">房</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ふさ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>が、おもたそうにたれさがっていて、気候はじつにおだやかで、山々は、ここではとうてい見られないような、すばらしい色をしていると。<lb />
「でも、そこには、わたしたちのところにあるような、青キャベツはないでしょう」と、メンドリが言いました。「わたしは、子供たちといっしょに、いなかで、一夏をすごしたことがあるんですがね。そこには、<seg type="ruby"><seg type="rb">砂利</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">じゃり</seg><seg type="rp">）</seg></seg>取り場があって、わたしたちは、その中を歩きまわって、土をかきまわしたものですよ。それから、青キャベツの畑にはいることも、ゆるしてもらいましたよ。ああ、ほんとに青々としていましたっけ。あそこよりいいところなんて、わたしにはとても考えられませんわ！」<lb />
「だけど、キャベツなんて、どこのだっておんなじですよ」と、ツバメは言いました。「それに、ここは、ときどき、とてもひどい天気になるじゃありませんか！」<lb />
「そうですね、でもそんなことには、みんな、なれてしまっていますよ」と、メンドリは言いました。<lb />
「でも、ここは寒くって、氷もはりますよ！」<lb />
「そのほうが、キャベツにはいいんですよ」と、メンドリは言いました。「それに、ここも暖かになることだってありますわ。四年前のことですがね、夏が五週間もつづいたんですよ。あのときは、暑くて暑くて、それこそ、息をするのもやっとでしたわ！　それからここには、暑い国にいるような、毒をもった動物がいませんよ。どろぼうの心配もありません。この国をどこよりも美しい国だと思わないような人は、わるい人です！　そんな人は、この国にいる、ねうちがありません！」こう言うと、メンドリは泣きだしました。「わたしだって、旅行をしたことはありますよ。かごにはいって、十二マイル以上も旅をしてきたんですからね。でも旅行なんて、ちっとも楽しいものじゃありませんわ！」<lb />
「そうだわ。ニワトリの<seg type="ruby"><seg type="rb">奥</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">おく</seg><seg type="rp">）</seg></seg>さんのおっしゃるとおりよ」と、人形のベルタは言いました。「あたし、山の旅行なんていやだわ！　だって、登ったり、<seg type="ruby"><seg type="rb">下</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">お</seg><seg type="rp">）</seg></seg>りたりするだけなんですもの。ねえ、あたしたちも、砂利取り場の近くへ行きましょうよ。そうして、キャベツ畑を散歩しましょうね」<lb />
　そして、そのとおりになりました。<lb />
<lb />
<seg rend="jisage_3" rendition="div" style="margin-left: 3em"><seg rend="naka-midashi" rendition="h"><seg rend="midashi_anchor" rendition="a" xml:id="midashi60">土曜日</seg></seg></seg>
<lb />
「さあ、お話してね」ヤルマールは、オーレ・ルゲイエに寝床へ連れていってもらうと、すぐに、こう言いました。<lb />
「今夜は、お話しているひまがないんだよ」オーレはこう言って、見るも美しいこうもりがさを、ヤルマールの上にひろげました。<lb />
「まあ、この中国人をごらん」<lb />
　見ると、こうもりがさは、全体が大きな中国のお<seg type="ruby"><seg type="rb">皿</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">さら</seg><seg type="rp">）</seg></seg>のようで、それには青い木々や、とがった橋の絵が、かいてありました。その橋の上に、小さな中国人が立っていて、こちらにむかってうなずいていました。<lb />
「わたしたちは、あしたの朝までに、世界じゅうをきれいにしておかなければならないんだよ」と、オーレは言いました。「あしたは日曜日で、神聖な日だからね。わたしは、これから教会の<seg type="ruby"><seg type="rb">塔</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">とう</seg><seg type="rp">）</seg></seg>へ行って、教会のこびとの<seg type="ruby"><seg type="rb">妖精</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ようせい</seg><seg type="rp">）</seg></seg>が<seg type="ruby"><seg type="rb">鐘</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">かね</seg><seg type="rp">）</seg></seg>をみがいて、いい音がでるようにしておいたかどうかを見なければならないし、畑へも行って、風が草や木の葉から、ほこりを<seg type="ruby"><seg type="rb">吹</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ふ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>きはらってくれたかどうかも見なければならないんだよ。でも、いちばん大事な仕事は、空の星をみんな下ろして、みがくことだよ。わたしは、それを<seg type="ruby"><seg type="rb">前掛</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">まえか</seg><seg type="rp">）</seg></seg>けに入れて、持ってくるんだがね、その前に、一つ一つの星に、番号をつけておかなければならないのさ。そして、取り出したあとの穴にも、同じ番号をつけなければならないんだよ。星が帰ってきたときに、ちゃんと、もとの場所へもどれるようにね。もしちがった穴へでもはいってしまうと、ちゃんとすわっていられないから、あとからあとからころがり落ちて、流れ星があんまりたくさんできてしまうからね」<lb />
「もしもし、ルゲイエさん！」と、そのとき、ヤルマールの<seg type="ruby"><seg type="rb">寝</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ね</seg><seg type="rp">）</seg></seg>ている、上のかべにかかっている、古い<seg type="ruby"><seg type="rb">肖像画</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">しょうぞうが</seg><seg type="rp">）</seg></seg>が言いました。「わしはヤルマールの<seg type="ruby"><seg type="rb">曾祖父</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">そうそふ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>です。子供にいろいろ話を聞かせてくださって、あつくお礼を申します。しかし、子供の考えを迷わさないように願いますぞ。空の星は、取り下ろしたり、みがいたりできるものではありませんからな。星というものは、われわれの地球と同じく、天体なのですぞ。そしてまた、それがいいところなんですからな」<lb />
「ありがとう、お年よりのひいおじいさま！」と、オーレ・ルゲイエは言いました。「ありがとう！　あなたは、一家のお<seg type="ruby"><seg type="rb">頭</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">かしら</seg><seg type="rp">）</seg></seg>です。あなたは『古い』お頭です。しかし、わたしは、あなたよりももっと古いのです。わたしは、むかしの異教徒なのです。ローマ人やギリシャ人は、わたしのことを、『<seg type="ruby"><seg type="rb">眠</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ねむ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>りの精』と呼んだものですよ。わたしは、いちばんとうとい家の中へもはいっていきましたし、今でもはいっていきます。わたしは、小さい人とも大きい人とも、おつきあいができるのです！　それでは、今夜は、あなたが話をしてやってください！」――<lb />
　こう言うと、オーレ・ルゲイエは、こうもりがさを持って、行ってしまいました。<lb />
「今では、自分の考えを言うこともできんのか！」と、古い肖像画が言いました。<lb />
　そのときヤルマールは目がさめました。<lb />
<lb />
<seg rend="jisage_3" rendition="div" style="margin-left: 3em"><seg rend="naka-midashi" rendition="h"><seg rend="midashi_anchor" rendition="a" xml:id="midashi70">日曜日</seg></seg></seg>
<lb />
「今晩は！」と、オーレ・ルゲイエは言いました。すると、ヤルマールはうなずきました。けれども、すぐさまとんで行って、ひいおじいさんの肖像画を、かべのほうへ向けてしまいました。こうしておかないと、またゆうべのように、口を出されて、お話が聞けなくなってしまいますからね。<lb />
「さあ、お話を聞かせて。『一つのさやに住んでいる、五つぶの青いエンドウマメの話』や、『メンドリの足に愛をささやいた、オンドリの足の話』や、『あんまり細いので、ぬい<seg type="ruby"><seg type="rb">針</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ばり</seg><seg type="rp">）</seg></seg>だとうぬぼれている、<seg rend="sesame_dot" rendition="em">かがり</seg>針の話』なんかをね」<lb />
「お話のほかにも、ためになることはたくさんあるよ」と、オーレ・ルゲイエは言いました。「ところで、今夜は、ぜひともおまえに見せたいものがあるんだよ。わたしの弟なんだがね、名前は、やっぱりオーレ・ルゲイエだよ。もっとも、弟は、どんな人のところへも、一度しかこないがね。くれば、すぐに、その人をウマに乗せて、お話を聞かせてやる。ところが、そのお話というのは、二つっきり。一つは、だれも思いおよばないような、すばらしく美しいお話、もう一つは、ぞっとするような、<seg type="ruby"><seg type="rb">恐</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">おそ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>ろしい、――とても書くことができないような、お話なんだよ」<lb />
　そこで、オーレ・ルゲイエは、小さなヤルマールを窓のところへだき上げて、言いました。「ほら、あそこに見えるのが、わたしの弟で、もうひとりのオーレ・ルゲイエだよ。人間は、弟のことを、死神とも言っている。だけど、ごらん。絵本だと、<seg type="ruby"><seg type="rb">骸骨</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">がいこつ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>ばかりの、恐ろしい姿にかかれているけれども、そんなふうじゃないね。それどころか、銀のししゅうをした、上着を着ている。まるで、美しい<seg type="ruby"><seg type="rb">軽騎兵</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">けいきへい</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の軍服のようじゃないか！　黒いビロードのマントが、ウマの上でひらひら、ひるがえっている！　あれあれ、あんなに速くウマを走らせているよ！」<lb />
　言われて、ヤルマールがながめると、そのオーレ・ルゲイエがウマを走らせていました。そして、若い者や、年とった者を、ウマに乗せていました。ある者は前に、また、ある者はうしろに乗せました。けれども乗せる前に、オーレ・ルゲイエは、いつもこうたずねました。<lb />
「成績表はどんなだね？」<lb />
「いい成績です」と、だれもかれもが、言いました。<lb />
「よろしい、ちょっと見せたまえ」と、オーレ・ルゲイエは言いました。<lb />
　そこで、みんなは、成績表を見せなければなりません。その結果、「<seg type="ruby"><seg type="rb">秀</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">しゅう</seg><seg type="rp">）</seg></seg>」と「優」とをもらっていた者は、ウマの前のほうに乗って、楽しいお話を聞かせてもらいます。ところが、「良」と「可」とをもらっていた者は、ウマのうしろのほうにすわって、ぞっとするようなお話を聞かなければならないのです。その人たちは、ふるえながら、泣いていました。ウマからとび下りようとしても、だめなのです。なぜって、みんなはウマに乗せられたとたん、たちまち、根が<seg type="ruby"><seg type="rb">生</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">は</seg><seg type="rp">）</seg></seg>えたように、動けなくなってしまうからです。<lb />
「だけど、死神って、とってもりっぱなオーレ・ルゲイエだねえ！」と、ヤルマールは言いました。「ぼく、ちっともこわくないよ」<lb />
「そう、こわがることなんかないね」と、オーレ・ルゲイエは言いました。「いい成績表を、もらえるようにしさえすればいいんだよ」<lb />
「さよう、これはためになる！」と、ひいおじいさんの肖像画が、つぶやきました。「やっぱり、自分の考えを言えば、役にたつのじゃな！」こう言って、肖像画は満足しました。<lb />
　みなさん！　これが<seg type="ruby"><seg type="rb">眠</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ねむ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>りの精のオーレ・ルゲイエのお話です。今夜は、オーレ・ルゲイエが、みなさんに、もっといろいろのお話をしてくれるかもしれませんよ！<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</seg></p></body>
  </text>
</TEI>