<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>山寺</title>
        <author>若山牧水</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2004-07-13">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「若山牧水全集　第五卷」雄鷄社
<lb />
　　　1958（昭和33）年8月30日発行<lb />
入力：kamille<lb />
校正：小林繁雄<lb />
<date when="2004-07-13">2004年7月13日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>kamille</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>小林繁雄</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>山寺</title><author>若山牧水</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><span rend="main_text" rendition="div">
<lb />
<lb />
<lb />
　夕闇の部屋の中へ流れ込むのさへはつきりと見えてゐた霧はいつとなく消えて行つて、たうとう雨は本降りとなつた。あまりの音のすさまじさに縁側に出て見ると、庭さきから直ぐ立ち竝んだ深い杉の木立の中へさん／＼と降り注ぐ雨脚は一帶にただ見渡されて、木立から木立の梢にかけて濛々と水煙が立ち靡いてゐる。<lb />
　其處へ寺男の爺さんが洋燈に火を點けて持つて來た。ひどい降りだ、斯んな日は火でも澤山おこさないと座敷が<span type="ruby"><span type="rb">濕</span><span type="rp">（</span><span type="rt">し</span><span type="rp">）</span></span>けていけないと言ひながら圍爐裡に炭を山の樣についでゐる。流石に山の上で斯うせねばまた寒くもあるのだ。そして早速雨戸を締めてしまつた。がらんとした廣い室内が急にひつそりした樣であつたが、それも暫しで、瀧の樣な雨聲は前より一層あざやかにこの部屋を包んでしまつた。來る早々斯んな雨に會つて、私は深い興味と氣味惡さとに攻められながらも改めてこの朽ちかけた樣な山寺の一室をしみ／″＼と見<span change="gaiji" facs="../../../gaiji/2-12/2-12-11.png" rend="gaiji" rendition="img" source="※(「廴＋囘」、第4水準2-12-11)" />さざるを得なかつた。<lb />
　爺さんはやがて膳を運んで來た。見れば私の分だけである。<span type="ruby"><span type="rb">先刻</span><span type="rp">（</span><span type="rt">さつき</span><span type="rp">）</span></span>の峠茶屋の爺さんの言葉もあるので私は強ひて彼自身の分をも此處に運ばせ、徳利や杯をも取り寄せ、先刻茶屋から持つて來た四合壜二本を身近く引寄せて二人して飮み始めた。<lb />
　爺さんの喜び樣は<span type="ruby"><span type="rb">眞實</span><span type="rp">（</span><span type="rt">まつたく</span><span type="rp">）</span></span>見てゐるのがいぢらしい位ゐで、私のさす一杯一杯を拜む樣にして飮んでゐる。斯ういふ上酒は何年振とかだ、<span type="ruby"><span type="rb">勿體</span><span type="rp">（</span><span type="rt">もつたい</span><span type="rp">）</span></span>ない／＼といひながら、いつの間にか醉つて來たと見え、固くしてゐた膝をも崩し、段々<span type="ruby"><span type="rb">圍爐裡</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ゐろり</span><span type="rp">）</span></span>の側へもにぢり出して來た。爺さん、名を伊藤孝太郎といひ、この比叡山の麓の坂本の生れで、家は土地でもかなりの百姓をしてゐたが、彼自身はそれを嫌つて京都に出て西陣織の職工をやつてゐた。性來の酒好きで、いつもそのために<span type="ruby"><span type="rb">失敗</span><span type="rp">（</span><span type="rt">しくじ</span><span type="rp">）</span></span>り續けてゐたが、それを苦に病み通した女房が死に、やがて一人の娘がまた直ぐそのあとを追うてからは、彼は完全な飮んだくれになつてしまつた。郷里の家邸から地面をも瞬く間に飮んでしまひ、終には三十五年とか勤めてゐた西陣の主人の家をも<span type="ruby"><span type="rb">失敗</span><span type="rp">（</span><span type="rt">しくじ</span><span type="rp">）</span></span>つて、旅から旅と流れ渡る樣になり、身體の自由が利かなくなつて北海道からこの郷里に歸つて來たのが、今から六年前の事であるのださうだ。歸つたところで家もなし、ためになる樣な身よりも無しで、たうとう斯んな山寺の寺男に入り込んだといふのである。その<span type="ruby"><span type="rb">概略</span><span type="rp">（</span><span type="rt">あらまし</span><span type="rp">）</span></span>をば晝間峠の茶屋で其處の爺さんから聞いて來たのであつたが、いま眼の前にその本人を見守りながらその事を思ひ出してゐるといかにもいぢらしい思ひがして、私は自分で飮むのは忘れて彼に杯を強ひた。<lb />
　難有い／＼と言ひ續けながら、やがてはどうせ私も<span type="ruby"><span type="rb">既</span><span type="rp">（</span><span type="rt">も</span><span type="rp">）</span></span>う長い事は無いし、いつか一度思ふ存分飮んで見度いと思つてゐたが、矢つ張り<span type="ruby"><span type="rb">阿彌陀樣</span><span type="rp">（</span><span type="rt">あみださま</span><span type="rp">）</span></span>のお蔭かして今日旦那に逢つて斯んな<span type="ruby"><span type="rb">難有</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ありがた</span><span type="rp">）</span></span>いことは無い、毎朝私は御燈明を上げながら、決して長生きをしようとは思はない、いつ死んでもいいが、唯だどうかぽつくりと死なして下されとそればかり祈つてゐたのであるが、この分ではもう今夜死んでも憾みは無い、などと言ひながら眼には涙を浮べて居る。五尺七八寸もあらうかと思はれる大男で、眼の大きい、口もとのよく締らない樣な、見るからに好人物で、遠いといふより全くの<span type="ruby"><span type="rb">金聾</span><span type="rp">（</span><span type="rt">かなつんぼ</span><span type="rp">）</span></span>であるほど耳が遠い。それが不思議に、酒を飮み始めてからは案外によく聞え出して、後では平常通りの聲で話が通ずる樣になつた。そして今度は向うで言ふ<span type="ruby"><span type="rb">呂律</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ろれつ</span><span type="rp">）</span></span>が怪しくなつて、私の耳に聞き取りにくくなつて來た。<lb />
　今夜死んでもいいなどといふのを聞いてから、急に斯う飮ませていいか知らと私も氣になり出したのであつたが、いつの間にか二本の壜を空にしてしまつた。私だけは輕く茶漬を掻き込んだが、爺さんはたうとう飯をよう食はず、膳も何も其儘にしておいて何か鼻唄をうたひながら自分の部屋に寢に行つた。私も獨りで部屋の隅に床を延べて横になつたが妙に眼が冴えて眠られず、まじ／＼としてゐるとまた耳につくのは雨の音である。まだ盛んに降つてゐる。のみならず、妙な音が部屋の中でする樣なので細めた灯をかきあげてみると果して隅の一本の柱がべつとりと濡れて、そのあたりにぽとぽとと雨が漏つてゐるのである。枕許まで來ねばよいがと、氣を揉みながらいつか其儘に眠つてしまつた。<lb />
<lb />
　眼が覺めて見ると雨戸の隙間が明るくなつてゐる。雨は、と思ふと何の音もせぬ。もう爺さんも起きた頃だと勝手元の方に耳を澄ませても何の音もせぬ。まさか何事もあつたのではあるまいと流石に胸をときめかせながら寢たまゝ煙草に火をつけてゐると、朗かに啼く鳥の聲が耳に入つて來た。<lb />
　何といふその鳥の多さだらう。あれかこれかと心あたりの鳥の名を思ひ出してゐても、とても數へ切れぬほどの種々の音色が枕の上に落ちて來る。私は耐へ難くなつて飛び起きた。そして雨戸を引きあけた。<lb />
　照るともなく、曇るともなく、<span type="ruby"><span type="rb">燻</span><span type="rp">（</span><span type="rt">いぶ</span><span type="rp">）</span></span>り渡つた一面の光である。見上ぐる杉の木立は次から次と唯だ靜かに押し並んで、見渡す限り微かな風もない。それからそれと眼を移して見てゐると、私は杉の木立と木立との間に遙かに光るものを見出した。麓の琵琶湖である。何處から何處までとその周圍も解らないが、兎に角<span type="ruby"><span type="rb">朧々</span><span type="rp">（</span><span type="rt">おぼろ／＼</span><span type="rp">）</span></span>とその水面の一部が輝いてゐるのである。<lb />
　餘りに靜かな眺めなので私はわれを忘れてぼんやりと其處らを見<span change="gaiji" facs="../../../gaiji/2-12/2-12-11.png" rend="gaiji" rendition="img" source="※(「廴＋囘」、第4水準2-12-11)" />してゐたが、また一つのものを見出した。丁度溪間の樣になつて眼前から直ぐ落ち込んで行つてゐる窪地一帶には僅かの間杉木立が途斷えて細長い雜木林となつてゐるが、その藪の中をのそり／＼と半身を屈めながら何か探してゐる人がゐるのである。頭を丸々と剃つた大男の、紛ふ方なき寺男の爺さんである。それを見ると妙に私は嬉しくなつて大聲に呼びかけたが、案の定、彼は振向かうともしなかつた。<lb />
　後、庭に降りて筧の前で顏を洗つて居ると爺さんは青々とした野生の<span type="ruby"><span type="rb">獨活</span><span type="rp">（</span><span type="rt">うど</span><span type="rp">）</span></span>を提げて歸つて來た。斯んなものも出てゐたと言ひながら二三本の筍をも取出して見せた。<lb />
<lb />
　この××院といふのは比叡の山中に殘つてゐる十六七の古寺のうち、最も奧に在つて、また最も廢れた寺であつた。住持もあるにはあるが、麓の寺とかけ持ちで、何か事のある時のほか滅多には登つて來ず、年中殆んどこの寺男の爺さんが一人で留守居をして居るのである。四方唯だ杉の林があるのみで、しかも溪間の行きどまりになつた所に在るために根本中堂だの淨土院だの釋迦堂だの、または四明嶽、元黒谷などへ往來する參詣人たちも殆んど立ち寄る事なく、まる一週間滯在してゐる間、私はこの金聾の爺さんのほか、人間の顏といふものを餘り見る事なくして過してしまつた。<lb />
　多いのは唯だ鳥の聲である。この大正十年が當山開祖傳教大師の一千一百年忌に當るといふ舊い山、そして五里四方に亙ると稱へらるる廣い森林、その到る所が殆んど鳥の聲で滿ちてゐる。<lb />
　朝、最も早く啼くのが<span type="ruby"><span type="rb">郭公</span><span type="rp">（</span><span type="rt">かつこう</span><span type="rp">）</span></span>である、<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">くわつくわう</span>／＼と啼く、鋭くして澄み、而もその間に何とも言ひ難い<span type="ruby"><span type="rb">寂</span><span type="rp">（</span><span type="rt">さび</span><span type="rp">）</span></span>を持つたこの聲が山から溪の冷たい肌を刺す樣にして響き渡るのは大抵午前の四時前後である。この鳥の啼く時、山はまつたく鳴りを沈めてゐる。<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">くわつ</span>と鋭く高く、さうして直ちに<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">くわう</span>と引く、その聲がほゞ二つか三つ或る場所で續けさまに起つたかと思ふと、もうその次は異つた或る頂上か溪の深みに移つて居る。彼女は暫くも同じ所に留まつてゐない。而して殆んどその姿を人に見せた事がない。<span type="ruby"><span type="rb">杜鵑</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ほととぎす</span><span type="rp">）</span></span>も朝が滋い。これは必ず其處等での最も高い梢でなくては啼かぬ。この鳥も二聲か三聲しか聲を續けぬが、どうかすると取り亂して啼き立つる事がある。その時は例の<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">本尊かけたか</span>の律も破れて、全く急迫した亂調となつて來る。日のよく照る朝など、聽いてゐて息苦しくなるのを感ずる。この鳥は聲よりも、峰から峰、梢から梢に飛び渡る時の、鋭い姿が誠にいゝ。それから高調子の聲に混つて、何といふ鳥だか、大きさは燕ほどでその尾の一尺位ゐ長いのがゐて、細々と、實に細々と息を切らずに啼いてゐるのがある。これは<span type="ruby"><span type="rb">下枝</span><span type="rp">（</span><span type="rt">しづえ</span><span type="rp">）</span></span>から下枝を渡つて歩いて、時には四五羽その長い愛らしい尾をつらねてゐるのを見る。<lb />
　日が<span type="ruby"><span type="rb">闌</span><span type="rp">（</span><span type="rt">た</span><span type="rp">）</span></span>けて、木深い溪が日の光に煙つた樣に見ゆる時、何處より起つて來るのだか、大きな筒から限りもなく拔け出して來る樣な聲で啼き立つる鳥が居る。初めもなく、終りもない、聽いて居れば次第に魂を吸ひ取られて行く樣に、寄邊ない聲の鳥である。或時は極めて間遠に或時は<span type="ruby"><span type="rb">釣瓶打</span><span type="rp">（</span><span type="rt">つるべう</span><span type="rp">）</span></span>ちに烈しく啼く。この鳥も容易に姿を見せぬ。聲に引かれて何卒して一目見たいものと幾度も私は木の雫に濡れながら林深く分け入つたが、終に見る事が出來なかつた。筒鳥といふのがこれである。<lb />
　筒鳥の聲は極めて圖拔けた、間の拔けたものであるが、それをやゝ小さく、且つ人間くさくしたものに呼子鳥といふのが居る。初め筒鳥の子鳥が啼いてゐるのかと思つたが、よく聞けば全く異つてゐる。山鳩にも似、また梟にも近いが、そのいづれとも違つた、矢張り呼子鳥としての言ひ難い寂びを帶びた聲である。<lb />
　數へれば<span type="ruby"><span type="rb">際</span><span type="rp">（</span><span type="rt">きり</span><span type="rp">）</span></span>がない。晴れた朝など、これらの鳥が殆んど一齊に其處此處の溪から峰にかけて啼き立つる。茫然と佇んで耳を澄ます私は、私の身體全體の痛み出す樣な感覺に襲はるる事が再々あつた。<lb />
<lb />
　或日の夕方、もう暗くなりかけた頃、ぼんやり疲れて散歩から歸つて來ると、思ひもかけぬ本堂の縁の下から這ひ出して來る男がゐた。喫驚して見ると、寺男の爺さんである。何をするのだと訊くと、にや／＼笑つてゐて答へなかつたが、やがてどうも狐や狸の<span type="ruby"><span type="rb">惡戲</span><span type="rp">（</span><span type="rt">いたづら</span><span type="rp">）</span></span>がひどいので毎晩斯うして御飯を上げて置くのだといふ。どんな惡戲だと訊くと、晝間でも時々本堂の方で寺の割れる樣な音をさせたり、夜になると軒先に大入道になつて立つてゐたり、便所の入口をわからなくしたり、暗くなつて歸つて來る眼の前に急に大きな瀧を出來したりする、が、ああしてお供へをする樣になつてからそんな事はなくなつたと言ふ。では僕たちはお狐さんと一つ鍋の飯を喰つてるわけだネ、と言つて笑つたが、その晩から私は小便だけは部屋の前の縁先から飛ばす事にした。<lb />
<lb />
　毎晩爺さんとの對酌が日毎に樂しくなつた。山の茶屋から壜詰を取つてゐては高くつくからと言ひながら爺さんは毎日一里半餘りの坂路を上下して麓の<span type="ruby"><span type="rb">宿</span><span type="rp">（</span><span type="rt">しゆく</span><span type="rp">）</span></span>の酒屋から買つて來る事にした。爺さんの留守の間、私は持つて來た仕事（旅さきでやる事になつた自分の雜誌の編輯）をしながら、淋しくなれば溪間に出て蕨を摘んだり、<span type="ruby"><span type="rb">虎杖</span><span type="rp">（</span><span type="rt">いたどり</span><span type="rp">）</span></span>を取つたり（これは一夜漬の漬物に恰好である）、<span type="ruby"><span type="rb">獨活</span><span type="rp">（</span><span type="rt">うど</span><span type="rp">）</span></span>を掘つたりしてその歸りを待つのである。<lb />
　此處に一つ<span type="ruby"><span type="rb">慘</span><span type="rp">（</span><span type="rt">いたま</span><span type="rp">）</span></span>しい事が出來た。この四五年の間、爺さんは酒らしい酒を飮まず、稀に飮めばとて一合四五錢のものをコツプで飮む位ゐで、斯うした酒に燗をつけて、飮むといふ事は斷えて無かつたのである。所が私が來て以來毎晩斯うして土地での上酒に罐詰ものの肉類に箸をつけてゆくうちに彼は久しく忘れてゐた世の中の味を思ひ出したものらしい。元來この寺は廢寺同然の寺で、唯だ毎朝お燈明を上ぐるか折々庭の掃除をする位ゐのもので仕事と云つては何もない。その代りただ喰べてゆくといふだけで、報酬といふものも殆んど無かつた。それでまた諦めてゐたのであるが、彼は急にそれで<span type="ruby"><span type="rb">慊</span><span type="rp">（</span><span type="rt">あきた</span><span type="rp">）</span></span>らなくなつた。或る夜、得々として私に言ひ出した。今日酒屋から歸りに△△院といふに寄つて、前から話のあつた事ではあるしどうかこちらへ私を使つて呉れぬかと頼んだ所、お前さへよければいつ來てもいい、働き一つで五圓でも六圓でも金はやるからと言はれた、明日早速里に降りてこちらのお住持には斷りを言うてあちらのお寺へ移る事にする、さうすれば私もまたこれから時々は斯うしたお酒も飮めるからと、いかにも嬉しげなのである。何となく困つた事を仕出かした樣にも思うたが、強ひて止めるわけにもゆかず、それでいつから移るのだと訊くと、旦那がこゝを立たれる日に直ぐ移るといふ。こちらの住持が困りはせぬかと言へば、少しは困るだらうが致し方が無い、大體こちらのお住持が餘りに<span type="ruby"><span type="rb">吝嗇</span><span type="rp">（</span><span type="rt">けち</span><span type="rp">）</span></span>だから斯ういふ事にもなるのだといふ。<lb />
　いよ／＼私の寺を立つ日が來た。その前の晩、お別れだからと云ふので、私は爺さんのほか、最初私をこの寺に周旋して呉れた峠茶屋の爺さんをも呼んで、いつもよりやや念入りの酒宴を開いた。茶屋の爺さんは寺の爺さんより五歳上の七十一歳だ相だが、まだ極めて達者で、數年來、山中の一軒家にただ獨り寢起きして晝間だけ女房や娘を麓から通はせてゐるのである。<lb />
　寺の爺さんは私の出した幾らでもない金を持つて朝から麓へ降りて、實に克明に種々な食物を買つて來た。酒も多く取り寄せ、私もその夜は大いに醉ふつもりで、サテ三人して圍爐裡を圍んでゆつくりと飮み始めた。が、矢張り爺さん達の方が先に醉つて、私は空しく二人の醉ひぶりを見て居る樣な事になつた。そして、口も利けなくなつた、<span type="ruby"><span type="rb">兩個</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ふたり</span><span type="rp">）</span></span>の爺さんがよれつもつれつして醉つてゐるのを見て、樂しいとも悲しいとも知れぬ感じが身に湧いて、私はたび／＼涙を飮み込んだ。やがて一人は全く醉ひつぶれ、一人は剛情にも是非茶屋まで歸るといふのだが脚が利かぬので私はそれを肩にして送つて行つた。さうして愈々別れる時、もうこれで旦那とも一生のお別れだらうが、と言はれてたうとう私も泣いてしまつた。<lb />
　翌日、早朝から<span type="ruby"><span type="rb">轉居</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ひつこし</span><span type="rp">）</span></span>をする筈の孝太爺は私に別れかねてせめて麓までと八瀬村まで送つて來た。<lb />
　其處で尚ほ別れかね、たうとう京都まで送つて來た。<lb />
　京都での別れは一層つらかつた。<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</span></p></body>
  </text>
</TEI>