<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>逗子より</title>
        <author>泉鏡花</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2003-11-12">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「日本随筆紀行第五巻　関東　風吹き騒ぐ平原で」作品社
<lb />
　　　1987（昭和62）年10月10日第1刷発行<lb />
底本の親本：「鏡花全集　第二十八巻」岩波書店<lb />
　　　1942（昭和17）年11月30日<lb />
※底本は、物を数える際や地名などに用いる「ヶ」（区点番号5-86）を、大振りにつくっています。<lb />
入力：門田裕志<lb />
校正：林幸雄<lb />
<date when="2003-11-12">2003年11月12日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>門田裕志</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>林幸雄</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>逗子より</title><author>泉鏡花</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><seg rend="main_text" rendition="div">
<lb />
<lb />
<lb />
　拝啓、愚弟におんことづけの儀承り候。来月分新小説に、凡兆が、（涼しさや朝草門に荷ひ込む）趣の、やさしき御催しこれあり、小生にも一鎌<seg type="ruby"><seg type="rb">仕</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">つかまつ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>れとのおほせ、ゐなかずまひのわれらにはふさはしき御申しつけ、心得申して候。<lb />
　まづ、何処をさして申上げ候べき。われら此の森の伏屋、小川の芦、海は申すまでも候はず、岩端、松蔭、朝顔、夕顔、蛍、六代御前の塚は凄く涼しく、玄武寺の竜胆は幽に涼しく、南瓜の露はをかしげに涼しく、魚屋の盤台の鱸は……実は余りお<seg type="ruby"><seg type="rb">安値</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">やす</seg><seg type="rp">）</seg></seg>からず涼しく、ものにつけ涼しからぬはこれなく候。わけて此の頃や、山々のみどりの中に、白百合の俤こそなつかしく涼しく候へ。<lb />
　なかにも、尊く身にしみて膚寒きまで心涼しく候は、当田越村久野谷なる、岩殿寺のあたりに候。土地の人はたゞ岩殿と申して、石段高く青葉によづる山の上に、観世音の御堂こそあり候。<lb />
　<seg type="ruby"><seg type="rb">停車場</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ステエシヨン</seg><seg type="rp">）</seg></seg>より、路を葉山の方にせず、鎌倉の新道、鶴ヶ岡までトンネルを二つ越して、一里八町と申し候方に、あひむかひ候へば、左に小坪の岩の根、白波の寄するを境に、青田と浅緑の海とをながめ、右にえぞ菊、孔雀草、浦島草、おいらん草の濃き紅、おしろい草、装を凝したる十七八の農家つゞきに、小さく停車場の全幅を望みつゝ、やがて、踏切を越して、道のほど二町ばかり参り候へば、水田の畔に建札して、板東三十三番の内、第二番の霊場とござ候。<lb />
　早や遠音ながら、声冴えて、谺に響く夏鶯の、山の其方を見候へば、雲うつくしき葉がくれに、御堂の屋根の拝まれ候。<lb />
　鎌倉街道よりはわきへそれ、通りすがりの打見には、橿原の山の端にかくれ、人通りしげき葉山の路とは、方位異なり、多くの人は此の景勝の霊地を知らず、小生も久しく不心得にて過ぎ申候。<lb />
　尤も、海に参り候、新宿なる小松原の中よりも、遠見に其の屋根は見え候を、後に心づき候へども、旗も鳥居もあるにこそ、小やかなる茅屋とて、たゞ山の上の一軒家とのみ、あだに見過ごされ申すべく、況して海水帽あひ望み、白脛、紅織るが如くに候をや、道心御承知の如き小生すら、時々富士の雪の頂さへ真正面に見落して、浴衣に眼を奪はれ候。<lb />
　東鑑の十三に、<seg type="ruby"><seg type="rb">委</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">くは</seg><seg type="rp">）</seg></seg>しき縁起候とよ。いにしへは七堂伽藍、雲に聳え候が、今は唯麓の小家二三のみ。<lb />
　当春、はじめて詣で候折は、石段も土にうづもれて、苔に躓くばかりあゆみなやみ候が、志すものありて、近頃は見事に修復出来申候。<lb />
　麓の里道、其石段まで、爪さきあがりの二町ばかりがほど、背戸の花、屋根の草相交り、茄子の夕日、胡瓜の風、清き流颯と走りて、処々水の隅に、柄長き柄杓を添へたるも、なか／＼の風情に候。此処を蛍の名所と申すを、露草の裏すくばかり、目のあたりにうかべながら、未だ怠りて参り見ず。<lb />
　夜は然こそと存じ候。<lb />
　折りからと申し、御<seg type="ruby"><seg type="rb">言</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ことば</seg><seg type="rp">）</seg></seg>をつたへながら遊びに参り候、愚弟をともなひ、盆前の借罪消滅のため、一寸参詣いたし候。石段は三階の、就中二ツ目の高く<seg change="gaiji" facs="../../../gaiji/1-47/1-47-78.png" rend="gaiji" rendition="img" source="※(「山＋険のつくり」、第3水準1-47-78)" />しきには、何某と何某と、施主ありて手曳の針鉄ひきわたしこれあり、縋るとて、扇子の竹触れて、りん／＼と鈴虫の微妙なるしらべ聞え候。<lb />
　あはれ、妙音海潮音の海の色もこゝに澄み、ふりあふぐ山懐に、一叢しげれるみどりの草の、蛍の光も宿すべく、濡色見えて暗きなかに、山の端分くる月かとばかり、大輪の百合唯一つ真白きが、はつと揺らぎて薫りしは、此の寂さに拍手の、峰にや響き候ひけん。<lb />
　御堂の院の扉をすく、御俤もよそならず。雲か、あらず。煙か、あらず。美しき緑と紅と黄と白と紫と、五色の絹糸、朱塗の柱に堆き、天井の絵の花の中を、細くたなびき候は、御手の糸と称ふるよし、御像の御袖にかけましくも綾にかしこく候ひき。<lb />
<lb />
<seg rend="jisage_2" rendition="div" style="margin-left: 2em">
具一切功徳　　慈眼視衆生<lb />
福寿海無量　　是故応頂礼<lb />
</seg>
<lb />
　かくて、霧たたば、月ささば、とおのづから衣紋の直され候。<lb />
　時に松吹く風ばかり、方丈に人もあらず、狭筵の片隅に、梅花心易のさし置かれ候を、愚弟のそぞろ手に取りて、開き見んといたし候まゝ、よしなく<seg type="ruby"><seg type="rb">的</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">あて</seg><seg type="rp">）</seg></seg>のない美人の名を占はんより、裏の山へ行つて百合を折らうと、夏草をわけ、香をたづねて、時の間に十本ばかり、枝もたわゝなるをゆら／＼と引かつぎし、此の風采、其の顔色、御存じの方々は嘸ぞ苦々しく候べく、知らぬ人には<seg type="ruby"><seg type="rb">異</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">おつ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>なるべく候。<lb />
　さきにはむすびて手を洗ひし、青薄茂きが中の、山の井の水を汲みて、釣瓶を百合の葉にそゝぎ、これせめてものぬれ事師。<lb />
<lb />
<seg rend="jisage_2" rendition="div" style="margin-left: 2em">
山の井に棹さす百合の雫かな<lb />
</seg>
<lb />
　やがて下山いたし候へば、麓の流に棲むものの、露も水も珍しからぬを、花の雫をなつかしむや、沢蟹さら／＼と芦を分けて、三つ四つならず道ばたに出迎へ候。愚弟は萩の細杖に、其の百合の花持添へて、風情なる哉、さゝがにのと、狩衣めかし候を、此方はさすがに年上なれば、蟹<seg type="ruby"><seg type="rb">的</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">こう</seg><seg type="rp">）</seg></seg>め、ならぶるなと、藁草履踏みしだいて、叱々とゆふぐれ時、イヤ我ながら<seg type="ruby"><seg type="rb">馬士</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">うまかた</seg><seg type="rp">）</seg></seg>めいたり。<lb />
　蛍にはまだ暮れ果てず、立帰り候が、いかに逗子の風の、そよとも御あたりにかよひ候はば、お昼寝におつかひ下され度候。<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</seg></p></body>
  </text>
</TEI>