<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>弱者の糧</title>
        <author>太宰治</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2004-06-16">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「もの思う葦」新潮文庫、新潮社
<lb />
　　　1980（昭和55）年9月25日発行<lb />
　　　1998（平成10）年10月15日39刷<lb />
入力：蒋龍<lb />
校正：今井忠夫<lb />
<date when="2004-06-16">2004年6月16日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>蒋龍</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>今井忠夫</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>弱者の糧</title><author>太宰治</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><seg rend="main_text" rendition="div">
<lb />
<lb />
<lb />
　映画を好む人には、弱虫が多い。私にしても、心の弱っている時に、ふらと映画館に吸い込まれる。心の<seg type="ruby"><seg type="rb">猛</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">たけ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>っている時には、映画なぞ見向きもしない。時間が惜しい。<lb />
　何をしても不安でならぬ時には、映画館へ飛び込むと、少しホッとする。真暗いので、どんなに助かるかわからない。誰も自分に注意しない。映画館の一隅に坐っている数刻だけは、全く世間と離れている。あんな、いいところは無い。<lb />
　私は、たいていの映画に泣かされる。必ず泣く、といっても過言では無い。愚作だの、傑作だのと、そんな批判の余裕を持った事が無い。観衆と共に、げらげら笑い、観衆と共に泣くのである。五年前、千葉県船橋の映画館で「新佐渡情話」という時代劇を見たが、ひどく泣いた。<seg type="ruby"><seg type="rb">翌</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">あく</seg><seg type="rp">）</seg></seg>る朝、目がさめて、その映画を思い出したら、<seg type="ruby"><seg type="rb">嗚咽</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">おえつ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>が出た。黒川弥太郎、酒井米子、花井蘭子などの芝居であった。翌る朝、思い出して、また泣いたというのは、<seg type="ruby"><seg type="rb">流石</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">さすが</seg><seg type="rp">）</seg></seg>に、この映画一つだけである。どうせ、批評家に言わせると、大愚作なのだろうが、私は前後不覚に泣いたのである。あれは、よかった。なんという監督の作品だか、一切わからないけれども、あの作品の監督には、今でもお礼を言いたい気持がある。<lb />
　私は、映画を、ばかにしているのかも知れない。芸術だとは思っていない。おしるこだと思っている。けれども人は、芸術よりも、おしるこに感謝したい時がある。そんな時は、ずいぶん多い。<lb />
　やはり五年前、船橋に住んでいた頃の事であるが、くるしまぎれに市川まで、何のあてもなく出かけていって、それから懐中の本を売り、そのお金で映画を見た。「兄いもうと」というのを、やっていた。この時も、ひどく泣いた。おもんの泣きながらの抗議が、たまらなく悲しかった。私は大きな声を挙げて泣いた。たまらなくなって便所へ逃げて行った。あれも、よかった。<lb />
　私は外国映画は、余り好まない。会話が、少しもわからず、さりとて、あの画面の隅にちょいちょい出没する文章を一々読みとる事も至難である。私には、文章をゆっくり調べて読む癖があるので、とても読み切れない。実に、疲れるのである。それに私は、近眼のくせに眼鏡をかけていないので、よほど前の席に坐らないと、何も読めない。<lb />
　私が映画館へ行く時は、よっぽど疲れている時である。心の弱っている時である。敗れてしまった時である。真っ暗いところに、こっそり坐って、誰にも顔を見られない。少し、ホッとするのである。そんな時だから、どんな映画でも、骨身にしみる。<lb />
　日本の映画は、そんな敗者の心を目標にして作られているのではないかとさえ思われる。野望を捨てよ。小さい、つつましい家庭にこそ仕合せがありますよ。お金持ちには、お金持ちの暗い不幸があるのです。あきらめなさい。と教えている。世の敗者たるもの、この優しい慰めに接して、泣かじと欲するも得ざる也。いい事だか、悪い事だか、私にもわからない。<lb />
　観衆たるの資格。第一に無邪気でなければいけない。荒唐無稽を信じなければいけない。大河内伝次郎は、必ず試合に勝たなければいけない。或る教養深い婦人は、「大谷日出夫という役者は、たのもしくていいわ。あの人が出て来ると、なんだか安心ですの。決して負けることがないのです。芸術映画は、退屈です。」と言って笑った。美しい意見である。利巧ぶったら、損をする。<lb />
　映画と、小説とは、まるでちがうものだ。国技館の<seg type="ruby"><seg type="rb">角力</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">すもう</seg><seg type="rp">）</seg></seg>を見物して、まじめくさり、「何事も、芸の極致は同じであります。」などという感慨をもらす馬鹿な作家。<lb />
　何事も、生活感情は同じであります、というならば、少しは穏当である。<lb />
　ことさらに、映画と小説を<seg type="ruby"><seg type="rb">所謂</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">いわゆる</seg><seg type="rp">）</seg></seg>「極致」に於いて同視せずともよい。また、ことさらに独自性をわめき散らし、排除し合うのも、どうかしている。医者と坊主だって、<seg type="ruby"><seg type="rb">路</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">みち</seg><seg type="rp">）</seg></seg>で逢えば互いに敬礼するではないか。<lb />
　これからの映画は、必ずしも「敗者の糧」を目標にして作るような事は無いかも知れぬ。けれども観衆の大半は、ひょっとしたら、やっぱり<seg type="ruby"><seg type="rb">侘</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">わ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>びしい人たちばかりなのではあるまいか。日劇を、ぐるりと取り巻いている入場者の長蛇の列を見ると、私は、ひどく重い気持になるのである。「映画<seg rend="SESAME_DOT" rendition="strong">でも</seg>見ようか。」この言葉には、やはり無気力な、敗者の<seg type="ruby"><seg type="rb">溜息</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ためいき</seg><seg type="rp">）</seg></seg>がひそんでいるように、私には思われてならない。<lb />
　弱者への慰めのテエマが、まだ当分は、映画の底に、くすぶるのではあるまいか。<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</seg></p></body>
  </text>
</TEI>