<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>市井喧争</title>
        <author>太宰治</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2004-06-16">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「もの思う葦」新潮文庫、新潮社
<lb />
　　　1980（昭和55）年9月25日発行<lb />
　　　1998（平成10）年10月15日39刷<lb />
入力：蒋龍<lb />
校正：今井忠夫<lb />
<date when="2004-06-16">2004年6月16日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>蒋龍</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>今井忠夫</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>市井喧争</title><author>太宰治</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><span rend="main_text" rendition="div">
<lb />
<lb />
<lb />
　九月のはじめ、甲府からこの三鷹へ引越し、四日目の昼ごろ、百姓風俗の変な女が来て、この近所の百姓ですと嘘をついて、むりやり<span type="ruby"><span type="rb">薔薇</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ばら</span><span type="rp">）</span></span>を七本、押売りして、私は、<span type="ruby"><span type="rb">贋物</span><span type="rp">（</span><span type="rt">にせもの</span><span type="rp">）</span></span>だということは、わかっていたが、私自身の卑屈な弱さから、断り切れず四円まきあげられ、あとでたいへん不愉快な思いをしたのであるが、それから、ひとつき経って十月のはじめ、私は、そのときの贋百姓の有様を小説に書いて、文章に手を入れていたら、ひょっこり庭へ、ごめん下さいまし、私は、このさきの温室から来ましたが、何か草花の球根でも、と言い、四十くらいの男が、おどおど縁先で笑っている。こないだの贋百姓とは、ちがう人であるが同じたぐいのものであろうと思い、だめですよ、このあいだも薔薇を八本植えられてしまいました、と私は余裕のある笑顔でもって言ったら、その男は、少し顔が<span type="ruby"><span type="rb">蒼</span><span type="rp">（</span><span type="rt">あお</span><span type="rp">）</span></span>くなり、<lb />
「なんですか。植えられてしまった、とはどんなことですか。」と急に居直って、私にからんで来たのである。<lb />
　私は恐ろしく、からだが、わくわく震えた。落ちつきを見せるために、机に<span type="ruby"><span type="rb">頬杖</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ほおづえ</span><span type="rp">）</span></span>をつき、笑いを無理に浮べて、<lb />
「いいえ、ね、その庭の隅に、薔薇が植えられて在るでしょう！　それが、だまされて買ったんです。」<lb />
「私と、どんな関係があるんですか？　おかしなことを言うじゃないですか。私の顔を見て、植えられたとは、おかしなことを言うじゃないですか。」<lb />
　私も、今は笑わず、<lb />
「君のことを言ってるんじゃないよ。先日私は、だまされて不愉快だから、そのことを言っているのですよ。君は、そんな、ものの言いかたをしちゃ、いけないよ。」<lb />
「へん。こごとを聞きに来たようなものだ。お互い、一対一じゃねえか。五厘でも、一銭でも、もうけさせてもらったら、私は商人だ。どんなにでも、へえへえしてあげるが、そうでもなけれあ、何もお前さんに、こごとを聞かされるようなことは、ねえんだ。」<lb />
「それあ、<span type="ruby"><span type="rb">理窟</span><span type="rp">（</span><span type="rt">りくつ</span><span type="rp">）</span></span>だ。そんなら、僕だって理窟を言うが、君は、僕を訪ねて来たんじゃないか。」誰に断って、のこのこ、ひとの庭先なんかへ、やって来たんだ、と言おうと思ったが、あんまりそれは、あさましい理窟で、言うのを止めた。<lb />
「訪ねたから、それがどうしました。」商人は、私が言い<span type="ruby"><span type="rb">澱</span><span type="rp">（</span><span type="rt">よど</span><span type="rp">）</span></span>んでいるので、つけこんで来た。「私だって、一家のあるじだ。こごとなんて、聞きたくないや。だまされたなんて言うけれど、こうして植えて、たのしんでいるじゃないですか。」図星であった。私は、敗色が濃かった。<lb />
「それあ、たのしんでいる。僕は、四円もとられたんだぜ。」<lb />
「安いもんじゃないですか。」言下に反撥して来る。闘志満々である。「カフェへ行って酒を呑むことを考えなさい。」失敬なことまで口走る。<lb />
「カフェなんかへは行かないよ。行きたくても、行けないんだ。四円なんて、僕には、おそろしく痛かったんですよ。」実相をぶちまけるより他は無い。<lb />
「痛かったかどうか、こっちの知ったことじゃないんです。」商人は、いよいよ勢を得て、へへんと私を<span type="ruby"><span type="rb">嘲笑</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ちょうしょう</span><span type="rp">）</span></span>した。「そんなに痛かったら、あっさり白状して断れば、よかったんだ。」<lb />
「それが僕の弱さだ。断れなかったんだ。」<lb />
「そんなに弱くて、どうしますか。」いよいよ私を<span type="ruby"><span type="rb">軽蔑</span><span type="rp">（</span><span type="rt">けいべつ</span><span type="rp">）</span></span>する。「男一匹、そんなに弱くてよくこの世の中に生きて行けますね。」生意気なやつである。<lb />
「僕も、そう思うんだ。だから、これからは、要らないときには、はっきり要らないと断ろうと覚悟していたのだ。そこへ、君が来たというわけなんだ。」<lb />
「はははは、」商人は、それを聞いてひどく笑った。「そういうわけですか。なるほどねえ。」とやはり、いや味な語調である。「わかりました。おいとましましょう。こごとを聞きに来たんじゃないんだからなあ。一対一だ。そっくりかえっていることは無いんだ。」捨てぜりふを残して立ち去った。私はひそかに、ほっとした。<lb />
　ふたたび、先日の贋百姓の描写に、あれこれと加筆して行きながら、私は、市井に住むことの、むずかしさを考えた。<lb />
　隣部屋で縫物をしていた妻が、あとで出て来て、私の応対の仕方の拙劣を笑い、商人には、うんと金のある振りを見せなければ、すぐ、あんなにばかにするものだ、四円が痛かったなど、下品なことは、これから、おっしゃらないように、と言った。<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</span></p></body>
  </text>
</TEI>