<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>答案落第</title>
        <author>太宰治</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2004-06-16">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「もの思う葦」新潮文庫、新潮社
<lb />
　　　1980（昭和55）年9月25日発行<lb />
　　　1998（平成10）年10月15日39刷<lb />
入力：蒋龍<lb />
校正：今井忠夫<lb />
<date when="2004-06-16">2004年6月16日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>蒋龍</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>今井忠夫</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>答案落第</title><author>太宰治</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><seg rend="main_text" rendition="div">
<lb />
<lb />
<lb />
「小説修業に就いて語れ。」という出題は、私を困惑させた。就職試験を受けにいって、小学校の算術の問題を提出されて、大いに狼狽している姿と似ている。円の面積を算出する公式も、鶴亀算の応用問題の式も、甚だ心もとなくいっそ代数でやればできるのだが、などと青息吐息の<seg type="ruby"><seg type="rb">態</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">てい</seg><seg type="rp">）</seg></seg>とやや似ている。<lb />
　いろいろ複雑にくすぐったく、私は、恥ずかしい思いである。<lb />
　スタートラインに並んで、<seg type="ruby"><seg type="rb">未</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ま</seg><seg type="rp">）</seg></seg>だ出発の合図のピストルの打ち鳴らされぬまえに飛び出し、審判の制止の声も耳にはいらず、懸命にはしってはしってついに百<seg type="ruby"><seg type="rb">米</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">メートル</seg><seg type="rp">）</seg></seg>、得意満面ゴールに飛び込み、さて写真班のフラッシュ待ちかまえ、にっと笑ってみるのだが、少し様子がちがって、一つの<seg type="ruby"><seg type="rb">喝采</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">かっさい</seg><seg type="rp">）</seg></seg>もなし、満場の人、みな気の毒そうにその選手の顔を見ている。選手はじめて、はっとおのれの失敗に気づいて、恥ずかしいとも、くるしいとも、なんとも、どうも話にならない。<lb />
　ふたたび私は、すごすご出発点に引返して、全身くたくたに疲れ、ぜいぜい荒い息を吐きながら、スタートラインに並んだ。フライイング犯した罰として、他の選手よりは一米うしろの地点から走らなければならない。「用意！」審判の冷酷の声が、ふたたび発せられる。<lb />
　私は、思いちがいしていた。このレエスは百米競争では、なかったのだ。千米、五千米、いやいや、もっとながい大マラソンであった。<lb />
　勝ちたい。醜くあせって全精力つかいはたして、こんなに疲れてしまっているが、けれども、私は選手だ。勝たなければ生きて行けない単純な選手だ。誰か、この見込みの少い選手のために、声援を与える<seg type="ruby"><seg type="rb">高邁</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">こうまい</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の士はいないか。<lb />
　おととしあたり、私は私の生涯にプンクトを打った。死ぬと思っていた。信じていた。そうなければかなわぬ宿命を信じていた。自分の生涯を自分で予言した。神を冒したのである。<lb />
　死ぬと思っていたのは、私だけではなかった。医者も、そう思っていた。家人も、そう思っていた。友人も、そう思っていた。<lb />
　けれども、私は、死ななかった。私は神のよほどの<seg type="ruby"><seg type="rb">寵児</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ちょうじ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>にちがいない。望んだ死は与えられず、そのかわり現世の厳粛な苦しみを与えられた。私は、めきめき太った。<seg type="ruby"><seg type="rb">愛嬌</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">あいきょう</seg><seg type="rp">）</seg></seg>もそっけもない、ただずんぐり大きい<seg type="ruby"><seg type="rb">醜貌</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">しゅうぼう</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の三十男にすぎなくなった。この男を神は、世の<seg type="ruby"><seg type="rb">嘲笑</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ちょうしょう</seg><seg type="rp">）</seg></seg>と指弾と<seg type="ruby"><seg type="rb">軽蔑</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">けいべつ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>と警戒と非難と<seg type="ruby"><seg type="rb">蹂躙</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">じゅうりん</seg><seg type="rp">）</seg></seg>と黙殺の炎の中に投げ込んだ。男はその炎の中で、しばらくもそもそしていた。苦痛の叫びは、いよいよ世の嘲笑の声を大にするだけであろうから、男は、あらゆる表情と言葉を殺して、そうして、ただ、いも虫のように、もそもそしていた。おそろしいことには、男は、いよいよ丈夫になり、みじんも愛くるしさがなくなった。<lb />
　まじめ。へんに、まじめになってしまった。そうして、ふたたび出発点に立った。この選手には、見込みがある。競争は、マラソンである。百米、二百米の短距離レエスでは、もう、この選手、全然見込みがない。足が重すぎる。見よ、かの鈍重、牛の如き風貌を。<lb />
　変れば変るものである。五十米レエスならば、まず今世紀、かれの記録を破るものはあるまい、とファン<seg type="ruby"><seg type="rb">囁</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ささや</seg><seg type="rp">）</seg></seg>き、選手自身もひそかにそれを許していた、かの俊敏はやぶさの如き太宰治とやらいう若い作家の、これが再生の姿であろうか。頭はわるし、文章は下手、学問は無し、すべてに無器用、熊の手さながら、おまけに醜貌、たった一つの取り柄は、からだの丈夫なところだけであった。<lb />
　案外、長生きするのではないか。<lb />
<lb />
　こんな、ばかばなしをしていたのでは、きりがない。何かひとつ、<seg type="ruby"><seg type="rb">実</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">み</seg><seg type="rp">）</seg></seg>になる話でもしようかね。実になる、ならない、もへんなもので、むかし発電機の発明をして得々としていたところ、一貴婦人から、けれども博士、その電気というものが起ったからって、それがどうなるのですの？　と質問され、博士大いに閉口して、奥さま、生れたばかりの赤ん坊に、おまえは何を建設するのだい？　と質問してみて下さい、と答えて逃げ去ったとかいう話しがあるけれども、何千万年まえの世界には、どんな動物がいたか、一億年のちにはこの世界はどんなになるか、そんな話は、いったい実になるものかどうか。私は実になる話だと思っているが。<lb />
　ヴァニティ。この<seg type="ruby"><seg type="rb">強靭</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">きょうじん</seg><seg type="rp">）</seg></seg>をあなどってはいけない。虚栄は、どこにでもいる。僧房の中にもいる。牢獄の中にもいる。墓地にさえ在る。これを、見て見ぬふりをしては、いけない。はっきり向き直って、おのれのヴァニティと対談してみるがいい。私は、人の虚栄を非難しようとは思っていない。ただ、おのれのヴァニティを鏡にうつしてよく見ろ、というのである。見た、結果はむりに人に語らずともよい。語る必要はない。しかし、いちどは、はっきり、合せ鏡して見とどけて置く必要は、ある。いちど見た人は、その人は、思案深くなるだろう。謙譲になるだろう。神の問題を考えるようになるだろう。<lb />
　重ねていう。私は、ヴァニティを悪いものだとは言っていない。それは或る場合、生活意慾と結びつく。高いリアリティとも結びつく。愛情とさえ結びつく。私は、多くの思想家たちが、信仰や宗教を説いても、その一歩手前の現世のヴァニティに<seg type="ruby"><seg type="rb">莫迦</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ばか</seg><seg type="rp">）</seg></seg>正直に触れていないことを不思議がっているだけである。パスカルは、少々。<lb />
　ヴァニティは、あわれなものである。なつかしいものである。それだけ、閉口なものである。<lb />
　ながいことである。大マラソンである。いますぐいちどに、すべて問題を解決しようと思うな。ゆっくりかまえて、一日一日を、せめて悔いなく送りたまえ。幸福は、三年おくれて来る、とか。<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</seg></p></body>
  </text>
</TEI>