<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>硯箱と時計</title>
        <author>沖野岩三郎</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2007-02-21">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「日本児童文学大系　第一一巻」ほるぷ出版
<lb />
　　　1978（昭和53）年11月30日初刷発行<lb />
底本の親本：「特選童話　三年生」金の星社<lb />
　　　1938（昭和13）年7月<lb />
初出：「金の星」金の星社<lb />
　　　1926（大正15）年1月<lb />
入力：tatsuki<lb />
校正：田中敬三<lb />
<date when="2007-02-21">2007年2月21日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>tatsuki</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>田中敬三</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>硯箱と時計</title><author>沖野岩三郎</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><seg rend="main_text" rendition="div">
<lb />
<lb />
<lb />
　<seg type="ruby"><seg type="rb">石之助</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">いしのすけ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>が机にむかつて、算術をかんがへてゐますと、となりの<seg type="ruby"><seg type="rb">金</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">きん</seg><seg type="rp">）</seg></seg>さんが来て、<lb />
「<seg type="ruby"><seg type="rb">佐太</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">さだ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>さん。石さんはよく勉強するね。きつと<seg type="ruby"><seg type="rb">硯箱</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">すずりばこ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>になりますよ。」と、言ひました。すると佐太夫は、<lb />
「いいえ。石之助はとても硯箱にはなれませんよ。硯箱になるのは、あんたの所の<seg type="ruby"><seg type="rb">茂丸</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">しげまる</seg><seg type="rp">）</seg></seg>さんですよ。」と、申しました。<lb />
　ふすまのこちらで、お父さまと金さんの話をきいてゐた石之助は、へんなことをいふものだなあと思ひました。<lb />
　しばらくして、金さんが帰つたので、石之助はすぐ、お父さまの所へ行つて、<lb />
「<seg type="ruby"><seg type="rb">僕</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ぼく</seg><seg type="rp">）</seg></seg>が、硯箱になれないつて、何の事ですか。」と、きいてみました。<lb />
　石之助が、あまり不思議さうな顔をしてゐるので、お父さまは、ひざをたたいて笑ひながら、<lb />
「<seg type="ruby"><seg type="rb">狸</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">たぬき</seg><seg type="rp">）</seg></seg>が<seg type="ruby"><seg type="rb">茶釜</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ちやがま</seg><seg type="rp">）</seg></seg>になつた話はあるが、人間が硯箱になつた話は、きいたことがない。こりやあ、私たちの言葉のつかひ方が悪かつた。硯箱になるのは、茂丸さんか、お前か、どつちだらうと言つたのは、かういふわけだ。」と、云つて、お父さまは、硯箱になるといふ話を説明しました。<lb />
「石之助、お前は殿様のお名前を、知つてゐるだらう。」<lb />
「知つてゐます。<seg type="ruby"><seg type="rb">山野</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">やまの</seg><seg type="rp">）</seg></seg><seg type="ruby"><seg type="rb">紀伊</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">きい</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の<seg type="ruby"><seg type="rb">守</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">かみ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>です。」<lb />
「さうだ。元は三万八千石の殿様で、今は子爵様だ。東京にゐらつしやる。」<lb />
「馬に乗るのが上手でせう。」<lb />
「その殿様は、もう、お亡くなりになつて、今は若殿様が子爵さまになつてゐられる。山野紀伊の守様が、東京へお引越になられてから、もう五十七年になる。その間に一度もこの町へお帰りにならないので、この町の人たちは、だんだんと、殿様の事を忘れてしまひさうだ。昨年若殿様が御病気なされた時、ひとりも、お見舞ひの手紙をさし上げたものがなかつた。それは町の人もわるいが、五十七年間、一度もこの町へおいでにならなかつた殿様も悪い。そこで、殿様とこの町の人たちが、もつと仲よくなるために、今年からこの町の学校を卒業する優等生に、殿様から<seg type="ruby"><seg type="rb">御褒美</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ごはうび</seg><seg type="rp">）</seg></seg>を下さることになつたのだ。中学校の優等生には鉄側時計、女学校の優等生には銀側時計、小学校の優等生には硯箱を下さるんだ。御定紋のついた硯箱だよ。」<lb />
　お父さまが、それだけ言つた時、石之助は、<lb />
「わかつた、わかつた。僕その硯箱をほしいなあ。」と、云ひました。<lb />
「うん、ほしからう。私もお前が、その硯箱をもらつてくれればよいがと思つてゐる。ところで今、六年生の一番は茂丸さんだといふぢやないか。茂丸さんは、あれは士族ぢやないんだ。出来ることなら、昔の家来であつた士族がもらひたいもんだ。ここは代代足軽といふ役をしてゐた士族だから、お前がその硯箱をもらつてくれたなら、殿様も、さぞお喜び下さるだらう。」<lb />
　お父さまの佐太夫は、さういつて涙ぐんでゐました。<lb />
「お父さま大丈夫だ。僕、きつとその硯箱をもらつてみせる。」<lb />
　石之助は元気に、にぎりこぶしで、ひざをたたきながら言ひました。<lb />
「さうか。そのかくごはよい。お前は茂丸さんに勝つ見こみがあるか。」<lb />
　お父さまは、心配さうに問ひました。<lb />
「あります。僕きつと、一番になつてみせます。」<lb />
　石之助は、自信のあるやうに言ひました。<lb />
　そのあくる日から、石之助は、どうしても殿様から、硯箱をもらはなければならないと思つて、必死に勉強しはじめました。<lb />
　一月二月がすぎ、三月が来ました。卒業試験が近づいてきたのです。けれども正直に言ふなら、算術は茂丸の方がよく出来ます。習字も茂丸の方が上手です。どうも茂丸の方が一番になりさうです。だから何とかして、茂丸を二番にする方法はないものかと、考へてばかりゐました。<lb />
　茂丸は石之助よりも、からだが弱いので、あまり勉強はいたしません。お父さまの<seg type="ruby"><seg type="rb">金太夫</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">きんだいふ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>さんが、いろいろと硯箱のことを言ひますが、茂丸は<seg type="ruby"><seg type="rb">唯</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ただ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>にこにこ笑つてゐて、そんなものをほしいとも何とも言ひません。金太夫さんは、茂丸には勇気がなくていけない、やつぱり平民の子はだめだと、言つてゐました。<lb />
　いよいよ卒業試験が始まりました。ところが、二日目の算術と綴方の試験の日、茂丸はひどく熱を出したので、学校を休みました。<lb />
　石之助は試験がすむと、おうちへとんで帰りました。そして、<lb />
「お父さま、大丈夫硯箱はもらはれますよ。」と、申しました。<lb />
「大丈夫か。」と、<seg type="ruby"><seg type="rb">佐太夫</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">さだいふ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>は申しました。<lb />
「大丈夫です。今日は茂丸さんが、熱を出して休んだから、きつと僕が一番になるよ。」<lb />
　石之助は手をたたいて、ざしき中をはねまはりました。お父さんの佐太夫も喜びました。<lb />
　お隣の金太夫さんは、たうとう硯箱は石之助さんのものだと言つて、ほろほろ涙をこぼしてゐました。けれども茂丸は、<lb />
「なあに、落第しつこはないよ。」と、言つて、お<seg rend="SESAME_DOT" rendition="strong">ふとん</seg>の上で童話の雑誌を読んでゐました。<lb />
<lb />
　卒業式の日が来ました。いろいろの式があつたあとで、<seg type="ruby"><seg type="rb">山野</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">やまの</seg><seg type="rp">）</seg></seg><seg type="ruby"><seg type="rb">紀伊</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">きい</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の<seg type="ruby"><seg type="rb">守</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">かみ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の家老を務めてゐたといふ<seg type="ruby"><seg type="rb">髯</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ひげ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の白い老人が、殿様の代理で、<lb />
「本年から優等生に、旧藩公山野子爵閣下より、御定紋付の硯箱を下さることになりました。」と、申しました。そしで、校長さまから、<lb />
「<seg type="ruby"><seg type="rb">粉白石之助</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">こしろいしのすけ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>……」と、呼ばれた時の石之助の喜びは、口にも筆にも現はせないほど大きなものでした。<lb />
　式が終つて、おうちへ帰りますと、佐太夫は、早速<seg type="ruby"><seg type="rb">其</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">そ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の硯箱を仏壇の前にそなへて、<lb />
「お父さま。お母さま。おぢいさま。おばあさま。喜んで下さい。今度せがれの石之助は、殿様から御定紋付の硯箱を頂きました。どうぞ石之助をほめてやつて下さい。」と、申しました。おつ母さんも、仏壇の前でほろほろと、うれしなみだを流してゐました。<lb />
<lb />
　三月の終に、石之助も茂丸も中学校の入学試験を受けました。石之助が一番、茂丸が三番で入学しました。それを見た金太夫さんは、中学校の鉄側時計も、石之助さんのものだと、思ひました。<lb />
　中学の一年から二年になる時、石之助が一番で、茂丸が五番でした。三年になつた時、石之助が一番で、茂丸が七番でした。四年になつた時、石之助が一番で、茂丸が九番でした。<lb />
　いよいよ卒業の時が来ました。卒業式には県知事さんが来ました。髯の白い家老さんも来ました。そして殿様の定紋を刻みつけた鉄側時計は、石之助に下さいました。<lb />
　町の小い新聞には、大きな活字で、石之助のことを、ほめてほめて書いてありました。<lb />
　茂丸は十番で卒業しました。<seg type="ruby"><seg type="rb">身体</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">からだ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>が弱くて時時休んだからでした。けれども、東京へ出て、高等学校の入学試験を受けますと、石之助も茂丸も入学は出来ましたが、どうしたものか、今度は石之助が五番で、茂丸が一番でした。<lb />
　石之助は何だか、殿様に申しわけがないやうに思ひましたが、国を出る時お父さまの佐太夫から、<lb />
「試験がすんだなら、すぐ殿様の所へ、お礼に行くんだぞ。」と、言はれてゐたので、<seg type="ruby"><seg type="rb">田端</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">たばた</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の丘の上にある、<seg type="ruby"><seg type="rb">山野</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">やまの</seg><seg type="rp">）</seg></seg>子爵家に、たづねて行きました。<lb />
　表げんくわんから取次を頼みますと、ひとりの老人が出て来て、住所姓名を尋ねた上、<lb />
「旧藩時代の御身分は。」と、むつかしいことを問ひました。そこで、石之助は、<lb />
「おぢいさまの時まで、足軽といふ役を勤めてゐたさうでございます。」と、答へますと、<lb />
「さうですか。では表げんくわんから、入つてはいけません。あちらの小玄関からお入り下さい。」と、申しました。<lb />
　石之助は、へんだなあと思ひながら、小玄関へ行つてみますと、短い<seg type="ruby"><seg type="rb">袴</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">はかま</seg><seg type="rp">）</seg></seg>をはいた書生さんが出て来て、<lb />
「こちらの応接室へお入り下さい。」と、言ひました。<lb />
　石之助は、ほこりまみれになつた<seg type="ruby"><seg type="rb">靴</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">くつ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>をぬいで、げんくわんへ上りました。書生さんが、どあをあけてくれました。見れば応接室の奥に、色の白い青年が椅子にかけてゐました。その青年が、殿様の山野子爵だつたのです。<lb />
　石之助は顔をまつかにして、応接室へ入つて行きました。そして、硯箱と時計とのお礼を申しますと、殿様は、<lb />
「不思議だね、<seg type="ruby"><seg type="rb">僕</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ぼく</seg><seg type="rp">）</seg></seg>はそんなものを、君にあげた覚えはありませんよ。第一僕と君とは、今はじめて会つたのではないか。」と、申しました。<lb />
　石之助は、小学校卒業の時に、硯箱をいただいたこと。中学校卒業の時に、時計をいただいたことを、申し上げますと、殿様は腹をかかへて、笑ひました。<lb />
「僕は知らないよ。僕はそんなものを、<seg type="ruby"><seg type="rb">君達</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">きみたち</seg><seg type="rp">）</seg></seg>にあげた覚えはないよ。多分山野家が、だんだんと、昔の家来たちに、忘れられて行くのを苦しく思つて、家令どもが、そんな事をはじめたのだらう。へえん、さうかなあ。僕の名前で硯箱だの時計だのを、君に上げたのかい。実はね、僕は<seg type="ruby"><seg type="rb">身体</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">からだ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>がよわくて、学習院の中学部で、二度も落第したんだぜ。だから、たうとう高等部に入学できないで、かうして毎日、ぶらぶら遊んでばかりゐるんだよ。世間には、僕のやうな落第生から、賞品をもらつて喜んでゐるやつがあるのかい。」<lb />
　殿様はそんな事を言つて、また大きな声で笑ひました。<lb />
　石之助はびつくりして、ぼんやりしてゐました。すると殿様は、<lb />
「粉白石之助君。君は今まで僕を君よりえらい人間だと思つてゐたんだらうね。昔は殿様がえらくて、足軽は、ひくい役人だつたが、今は中学の落第生よりも、高等学校の学生さんの方がえらいんだよ。だから、君の方が僕より二倍も三倍もえらいんだよ。」と、申しました。<lb />
　石之助は、ますます、びつくりするばかりでした。殿様はまた申しました。<lb />
「君、硯箱だの時計だのを、もらひたさに、勉強するやうではだめだぜ。学問を勉強しなくてはならないよ。本当の学問を……」<lb />
　そのとき石之助は、この落第生の殿様を、何だかえらい人のやうに思ひました。<lb />
　それから石之助は、勉強の目的をかへました。今までのやうに、褒美をもらつたり、一番になつたりするための勉強ではなく、自分の志したお医者になるための学問を、必死に勉強しました。<lb />
　大学を出る時、茂丸は理科の一番でした。石之助も医科の一番でした。<lb />
　落第生の殿様は、その<seg type="ruby"><seg type="rb">頃</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ころ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>すつかり、からだが達者になつて、北海道で牧畜をして大成功してゐました。<lb />
「殿様の牛乳配達」といふ記事が、日本中の新聞にのつたのは、二人が大学を卒業した年の夏でした。<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</seg></p></body>
  </text>
</TEI>