<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>テガミ</title>
        <author>小林多喜二</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2002-02-19">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「日本プロレタリア文学集・20　「戦旗」「ナップ」作家集（七）」新日本出版社
<lb />
　　　1985（昭和60）年3月25日初版<lb />
　　　1989（平成元）年3月25日第4刷<lb />
底本の親本：「小林多喜二全集第三巻」新日本出版社<lb />
初出：「中央公論」<lb />
　　　1931（昭和6）年8月号<lb />
※親本（初出）の伏せ字は、底本では編集部によって復元され、当該の箇所には×が傍記されている。<lb />
入力：林　幸雄<lb />
校正：山根生也<lb />
<date when="2002-02-19">2002年2月19日</date>公開<lb />
<date when="2005-12-12">2005年12月12日</date>修正<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>林　幸雄</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>山根生也</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>テガミ</title><author>小林多喜二</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><span rend="main_text" rendition="div">
<lb />
<lb />
<lb />
　此処を出入りするもの、必ずこの手紙を読むべし。<lb />
<lb />
　君チャンノオ父ッチャハ、<span type="ruby"><span type="rb">工場</span><span type="rp">（</span><span type="rt">××</span><span type="rp">）</span></span>デ<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">ヤスリ</span>ヲトイデイルウチニ、グルグルマワッテ居ル<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">ト石</span>ガカケテトンデキテ、ソレガムネニアタッテ、タオレテ家ヘハコバレテキタノ。<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">オイシャ</span>ハ氷デヒヤセト云ウケレドモ、氷ガカエナイノ。オ母ッチャハワザワザ三町モアル<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">イド</span>ニ、四ドモ五ドモ水ヲクムニユクノ。ソノイドノ水ガイチバンツメタイノ。君チャンノオ母ッチャハ、ナンデ今<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">フユ</span>デナイカト云ッテ、泣イテバカリ居タノ。<lb />
　オ父ッチャモ泣イテルノ。<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">ムネ</span>イタイノ、ト君チャンガキクト、イヤト頭ヲフルノ。アトニナッテ、又ムネイタイノ、トキクト、ダマッテ目ヲツブッテ、ソレカラ<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">ムネ</span>ナンテ何ンデモナイ、ト云ッテ、君チャンノ<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">カオ</span>ヲ見、何ンベンモ<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">ソッ</span>トナミダヲフイテルノ。<lb />
　オ母ッチャモヤセテ、目ガヒッコンデ、カミノケガヌケタノ。ミンナ<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">ハラ</span>ガヘッタノ。ウチノナカガ<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">ジトジト</span>シテ、アルクト足ガタタミニネバル。工場ノ人ガクルト、クサイクサイト云ウノ。ソレモハジメノウチデ、工場ノ人モダンダンコナクナッテ、死ンダトキニハ、ミンナハモウ君チャンノオ父ッチャノコトヲワスレテシマッテイタノ。オ父ッチャハ半トシモネテ、ウチノ中ニ何ンニモナクナッタトキニ死ンダノ。<lb />
　トコロガ、オ母ッチャハソノツギノ日カラネテシマッタノ。死ンダオ父ッチャヨリモヤセテ、カミノケガヌケテ、ネテシマッタノ。工場カラスコシオ金ガキタケレドモ、足リナイノ。ソレデ、フルイ、マガッタ大キナ<span type="ruby"><span type="rb">家</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ウチ</span><span type="rp">）</span></span>ノ<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">三ガイ</span>ノ一バン上ノ小ッチャイトコロヘ、ウツッタノ。ソコヘ上ルノニ、トチュウデ何ンベンモヤスンデ、<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">イキ</span>ヲ入レナケレバナラナイノ。ソノウチニハ何十人トイウ人ガ、ゴジャゴジャ住ンデイテ、ヤカマシイノ。<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">ヨナカ</span>ニ<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">ケンカ</span>ガオコルト、ウチガユキユキトユレルノ。<lb />
　君チャンノオ母ッチャハネタキリデ、<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">目アナ</span>ガウントヒッコンデ、ダマッテミテイルト、<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">イキ</span>ヲスルタビニウゴイテイタ<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">フトン</span>ガ、ダンダン分ラナイグライニナッテキタノ。アル日、オ母ッチャガ、君チャンニ、マイバン目ヲサマシタラ、オ母ッチャヲユリオコシテミテクレ、イツソノママ死ンデルカ分ラナイカラ、ト云ッタ。ソレカラ、君チャンハヨナカニ目ヲサマスト、ブルブルフルエナガラ、何ンダカ<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">オッカナク</span>テ、オ母ッチャトコエモ出セズニ、ソート手ダケヲノバシテヤッテ、ユスルノ。クラヤミノナカデ、オ母ッチャノコエガスルト、ヤットアンシンスルノ。シンデナカッタ。君チャンハ<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">ホッ</span>トシテ、ネガエリヲウッテ、足ヲチヂメテ、ネルノ。ソレガマイ日ナノ。<lb />
　トコロガ、君チャンノオ母ッチャハ、ナカナカスグニ<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">ヘンジ</span>ヲシナクナッタノ。マイバンユリオコシテイルウチニ、君チャンニハオ母ッチャノカラダガダンダン<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">ホネ</span>バッテユクノガ分ルノ。ヨウヤク目ヲサマスト、オ母ッチャハ、アーアーモウ長クナイヨ、ト云ウノ。<lb />
　アルバン、君チャンガ何カニビックリサレタヨウニ、フト目ヲサマシタノ。イソイデ、オ母ッチャノ方ニ手ヲノバシテヤッテ、ヨナカニコエヲ出スノガ<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">オッカナイ</span>ノデ、ハジメダマッテユスッテイタガ、オ母ッチャハナカナカ目ヲサマサナイノ。ソレデモ、シバラクダマッタママ、少シズツ大キクユスッテイタノ。君チャンハ、シマイニオ母ッチャ、オ母ッチャトコエヲ出シテヨンダノ。コエダケガヨナカニヒビイテ、オ母ッチャハウゴカナイ。<lb />
　君チャンハ急ニ、<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">キャッ</span>トサケンデ、ハネオキルト、ソトヘトビ出シタ。ソシテ、ソノママ足ヲフミハズシテ、ヒドイ音ヲタテナガラ、マヨナカノ高イカイダンヲコロゲオチテシマッタ。君チャンノオ母ッチャハ死ンデイタノ。<lb />
　ソレデ君チャンヤ弟ヤ妹バカリノコサレテシマッタ。ソレニ、カイダンヲオチテ、ウチドコロガワルクテ、君チャンガネコンデシマッタノ。<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">ソウシキ</span>ハソコノ人ガタクサンアツマッテ、ドウニカヤッテクレルコトニナッタノ。ソコノウチノ人ハドレモミンナビンボウ人バカリナノデ、ビンボウナモノハミンナヨリアツマラナケレバ、カワイソウナモノダ、ト云ッテイタノ。<lb />
　トコロガ、<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">オツウヤ</span>ノバンニ、キテイタ人ガオソクナッテカラ目ヲサマシテミルト、ホトケサマノ前ニソナエテイタモノガ、ドレモコレモ一ツノコラズナクナッテイタコトガ分リ、大サワギニナッタノ。ネコヤネズミノ<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">シワザ</span>デハナイ。ドウシタンダロウ。<lb />
　ソノトキ、私モ<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">オツウヤ</span>ヲシテイタノデスガ、ナニゲナク君チャンタチノネテイルトナリノヘヤニ入ッテイッタトキ、私<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">ハ</span>ットシテ立チドマッテシマッタノ。マアー、コトモアロウニ、ジブンタチノ死ンダオ母ッチャニアゲタモノヲ、君チャンヤ弟ヤ妹ガ、ムチウニナッテ、タベテイルデハナイノ。私ハオモワズ、コエヲ出シテシマッタノ。ソレデ、ミンナガ入ッテキタノ。ドウシタ、ドウシタッテ。コノトキ、私ニハドウシテモ、君チャンタチハオソロシイ、ノドマデ<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">クチ</span>ノサケタ<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">オニ</span>ノヨウニオモワレタノ。<lb />
　ミンナハ君チャンニワケヲキイタノ。君チャンハ青イカオヲシテ、ダマッテイタノ。ソシテ、急ニ<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">ワッ</span>トナキ出シテシマッタノ。泣キナガラ、君チャンガ云ッタワ。君チャンタチハ、オ母ッチャガ死ヌ四五日モマエカラ、何ンニモタベルモノガナク、目マイガシ、ムネガヒクヒクシ、ペッタリネタキリダッタノ。長イアイダ、タベモノヲ見タコトモナカッタトコロヘ、ハジメテ<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">ソウシキ</span>ノオソナエモノヲミルト、モウ矢モタテモタマラズ、目ガクラクラットシテ、ソレニ小サイ弟ヤ妹ナノデ、死ンダオ母ッチャニワルイトオモイナガラ、<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">スキ</span>ヲネラッテ、ミンナデムチュウニナッテタベテシマッタンダッテ。<lb />
　<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">ナガヤ</span>ノ人タチハ、ソレヲキイテイルウチニ、一人一人ミンナモライ泣キヲシテイタノ。<lb />
<lb />
　今デハ君チャンモ<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">モウ</span>長イコトガナイノ。ソレデモトキドキ私ニコンナコト云ウノ。<span type="ruby"><span type="rb">ビンボウ</span><span type="rp">（</span><span type="rt">××××</span><span type="rp">）</span></span>人ッテ、ミンナコウヤッテ、オ父ッチャガ死ニ、オ母ッチャモ死ニ、ジブンモ死ナサレテユクモノダナンテ、何ントイウコトダロウ。カラダガナオッタラ、＊＊＊＊＊＊＊＊＊ニナッテ、＊ヲ＊＊テアルキタイナアッテ。<lb />
<span rend="chitsuki_1" rendition="div" style="text-align:right; margin-right: 1em">――一九三一・六・三○――</span>
<lb />
<lb />
<lb />
</span></p></body>
  </text>
</TEI>