<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>鵞湖仙人</title>
        <author>国枝史郎</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2004-12-13">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「妖異全集」桃源社
<lb />
　　　1975（昭和50）年9月25日発行<lb />
初出：「ポケット」<lb />
　　　1926（大正15）年3月<lb />
※底本は、物を数える際や地名などに用いる「ヶ」（区点番号5-86）を、大振りにつくっています。<lb />
※底本には以下に挙げるように誤植が疑われる箇所がありましたが、正しい形を判定することに困難を感じたので底本通りとし、ママ注記を付けました。<lb />
○練金術：「錬金術」の誤記か。<lb />
入力：阿和泉拓<lb />
校正：門田裕志、小林繁雄<lb />
<date when="2004-12-13">2004年12月13日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>阿和泉拓</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>門田裕志、小林繁雄</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>鵞湖仙人</title><author>国枝史郎</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><span rend="main_text" rendition="div">
<lb />
<lb />
<lb />
　　　　　一<lb />
<lb />
　時は春、梅の盛り、所は信州諏訪湖畔。<lb />
　そこに一軒の掛茶屋があった。<lb />
　ヌッと這入って来た<span type="ruby"><span type="rb">武士</span><span type="rp">（</span><span type="rt">さむらい</span><span type="rp">）</span></span>がある。野袴に深編笠、金銀こしらえの立派な大小、グイと鉄扇を握っている、足の配り、体のこなし、将しく武道では入神者。<lb />
「よい天気だな、茶を所望する」<lb />
　トンと腰を置台へかけた。物やわらかい声の中に、凛として犯しがたい所がある。万事物腰鷹揚である。立派な身分に相違ない。大旗本の遊山旅、そんなようなところがある。<lb />
「へい、これはいらっしゃいまし」<lb />
　茶店の婆さんは頭を下げた。で、恭しく渋茶を出した。<lb />
　ゆっくりと取り上げて笠の中、しずかに喉をうるおしたが、その手の白さ、滑らかさ、婦人の繊手さながらである。<lb />
　茶を呑み乍ら其の侍、湖水の景色を眺めるらしい。<lb />
　周囲四里とは現代のこと、慶安年間の諏訪の湖水は、もっと広かったに違いない。<lb />
<span rend="jisage_2" rendition="div" style="margin-left: 2em">
信濃なる衣ヶ崎に来てみれば<lb />
　　　　富士の上漕ぐあまの釣船<lb />
</span>
　西行法師の歌だというが、決して決してそんな事は無い。歌聖西行法師たるもの、こんなつまらない類型的の歌を、なんで臆面も無く読むものか。<lb />
　が、併し、衣ヶ崎は諏訪湖中での絶景である。富士が逆さに<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">うつる</span>のである。その上を釣船が漕ぐのである。その衣ヶ崎が正面に見えた。<lb />
　水に突き出た高島城、四万石の小大名ながら、諏訪家は仲々の家柄であった。石垣が湖面に<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">うつっ</span>ている。<lb />
「うむ、いいな、よい景色だ」<lb />
　武士は惚々と眺め入った。時刻は真昼春日喜々、<span type="ruby"><span type="rb">陽炎</span><span type="rp">（</span><span type="rt">かげろう</span><span type="rp">）</span></span>が雪消の地面から立ち、チラチラ光って空へ上る。だが山々は真白である。ほんの手近の所まで、雪が<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">つもって</span>いるのである。<lb />
<span rend="jisage_2" rendition="div" style="margin-left: 2em">
思い出す木曽や四月の桜狩。<lb />
</span>
　これは所謂翁の句だ。翁の句としては旨くない。だが信州の木曽なるものが、いかに寒いかということが、此一句で例証はされる。昔の四月は今の五月、五月に桜狩があるのだとすると、これは確に寒い筈だ。ところで諏訪も同じである。矢張り木曽ぐらい寒いのである。<lb />
　侍は婆さんへ話しかけた。<lb />
「話はないかな？　面白い話は？」<lb />
「へえへえ」<lb />
　と云ったが茶店の婆さん、相手があまり立派なので、先刻からすっかり萎縮して了って、ロクに返事も出来ないのであった。<lb />
「へいへいさようでございますな。……これと云って変った話も……」<lb />
「無いことはあるまい。ある筈だ。……それ評判の鵞湖仙人の話……」<lb />
　こう云った時、手近の所で、ドボーンという水音がした。<lb />
　侍は其方へ眼をやった。<lb />
　と、眼下の湖水の中に、老人が一人立泳ぎをしていた。<lb />
　寒い季節の水泳！　まあ<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">これは</span>可いとしても、その老人が打ち見た所、八十か九十か見当が付かない。そんな老齢な老人が、泳いでいるに至っては、鳥渡びっくりせざるを得ない。<lb />
「信州人は我慢強いというが、いや何うも実に偉いものだ」<lb />
　侍は感心してじっと見入った。<lb />
　ところが老人の泳ぎ方であるが、<span type="ruby"><span type="rb">洵</span><span type="rp">（</span><span type="rt">まこと</span><span type="rp">）</span></span>に奇態なものであった。<lb />
　水府流にしても小堀流にしても、一伝流にしても大和流にしても、立泳ぎといえば大方は、乳から上を出すものである。それ以上は出せないものである。にも関らず老人は腰から上を出していた。で、まるで水の上を、歩いているように見えるのである。<lb />
　侍はホトホト感心した。<lb />
「だが一体何流かしらん？　こんな泳ぎ方ははじめてだ、まことに以て珍らしい」<lb />
　だが侍の驚きは、間も無く一層度を加えた。と云うのは老人が、愈々でて愈々珍らしい、<span rend="notes">［＃「、」は底本では「。」］</span>不思議な泳ぎ方をしたからであった。<lb />
　老人はズンズン泳いで行った。湖心に進むに従って、形が小さくなる筈を、反対にダンダン大きくなった。しかし是は当然であった。老人は泳ぐに従って、益々体を水から抜き出し、二町あまりも行った頃には、文字通り水上へ立って了ったのである。<lb />
<lb />
　　　　　二<lb />
<lb />
　これでは水を泳ぐのではない。水の上を辷っているのだ。<lb />
　スーッと行ってはクルリと振返り、スーッと行ってはクルリと振返る。<lb />
　侍は腕を組んで考え込んだ。<lb />
「む――」と侍は唸り出して了った。だが軈て呟いた。「<span type="ruby"><span type="rb">南宗流乾術</span><span type="rp">（</span><span type="rt">なんそうりゅうけんじゅつ</span><span type="rp">）</span></span><span type="ruby"><span type="rb">第</span><span type="rp">（</span><span type="rt">だい</span><span type="rp">）</span></span>一<span type="ruby"><span type="rb">巻</span><span type="rp">（</span><span type="rt">まき</span><span type="rp">）</span></span>九<span type="ruby"><span type="rb">重天</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ちょうてん</span><span type="rp">）</span></span>の<span type="ruby"><span type="rb">左行篇</span><span type="rp">（</span><span type="rt">さぎょうへん</span><span type="rp">）</span></span>だ！　あの老人こそ鵞湖仙人だ！　……今に消えるに相違無い！」<lb />
　はたしてパッと水煙が上った。同時に湖上の老人の姿が、煙のように消えて了った。<lb />
　見抜いた武士も只者では無い。<lb />
　むべなる哉この侍は、由井民部介橘正雪。<lb />
<lb />
　南宗流乾術第一巻九重天の左行篇に就いて、説明の筆を揮うことにする。<lb />
　これは妖術の流儀なのである。<lb />
　日本の古代の文明が、大方支那から来たように、この妖術も支那が本家だ。南宗画は本来禅から出たもので、形式よりも精神を主とし、慧能流派の称である。ところが妖術の南宗派は、禅から出ずに道教から出た。即ち老子が祖師なのである。道教の根本の目的といえば、長寿と幸福の二つである。この二つを得るためには、代々の道教家が苦心したものだ。或者は神丹を製造して、それを飲んで長命せんとし、或者は陰陽の調和を計り、矢張り寿命を延ばそうとした。幸福を得るには黄金が必要だ。それで或者は練金術<span rend="notes">［＃「練金術」はママ］</span>をやって、うんと黄金を儲けようとした。<lb />
　神仙説を産んだのも、矢張り長寿と幸福との為めだ。<lb />
　だが、併し、妖術の元は、幸福を得るというよりも、長寿を得ると云う方に、重きを置いていたらしい。ところで妖術の著書はと云えば、枹木子を以て根元とする。そこで筆は必然的に、枹木子に就いて揮わなければならない。<lb />
　ところが洵に残念なことには、枹木子の著者は不明なのである。これほど素晴らしい本の著者が、不明というのは不思議であるが、しかし一方から見る時は、不明の方が本当かもしれない。屹度神仙が作ったんだろう、と云ってた方が勿体が付いて、却って有難くもなるのだから、尤も一説による時は、<span type="ruby"><span type="rb">葛洪</span><span type="rp">（</span><span type="rt">かっこう</span><span type="rp">）</span></span>という人の著書だそうだ。<lb />
　ところで枹木子は内篇二十篇外篇五十二篇という大部の本だ。詳しい紹介は他日を待ってすることにしよう。<lb />
　枹木子は妖術の根本書で、非常に非常に可い本である！　ただ是だけでいいでは無いか。<lb />
　だが、本当を云う時は、この枹木子は妖術書では無くて、仙術の本という可きである。<lb />
　で、真実の妖術書といえば、その枹木子の精粋を取り、更に他方面の説術を加味した「南宗派乾流」という本なのである。<lb />
<lb />
　　　　　三<lb />
<lb />
　その有名な妖術書の「南宗派乾流」は足利時代に、第一巻九重天だけ、日本へ渡って来たのである。第一巻九重篇だけでも、どうしてどうして素晴らしいもので、それを体得しさえしたら、どんな事でも出来るのだそうだ。<lb />
　それを何うして手に入れたものか、鵞湖仙人という老人が、何時の間にか手に入れて、ちゃんと蔵っているのであった。<lb />
　それを何うして嗅ぎ付けたものか、由井正雪が嗅ぎ付けて、それを仙人から奪い取ろうと、遙々江戸から来たのであった。<lb />
<lb />
　物語は三日経過する。<lb />
　此処は天竜の上流である。<lb />
　一宇の宏大な屋敷がある。<lb />
　薬草の匂いがプンプンする。花が爛漫と咲いている。<lb />
　鵞湖仙人の屋敷である。<lb />
　その仙人の屋敷の附近へ、一人の侍がやって来た。他ならぬ由井正雪である。<lb />
　先ず立って見廻わした。<lb />
「ううむ、流石は鵞湖仙人、屋敷の構えに隙が無い。……戌亥にあたって丘があり、辰巳に向かって池がある。それが屋敷を夾んでいる。福徳遠方より来たるの相だ。即ち東南には運気を起し、西北には黄金の<span type="ruby"><span type="rb">礎</span><span type="rp">（</span><span type="rt">いしずえ</span><span type="rp">）</span></span>を据える。……真南に流水真西に砂道。……高名栄誉に達するの姿だ。……<span type="ruby"><span type="rb">坤</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ひつじさる</span><span type="rp">）</span></span><span type="ruby"><span type="rb">巽</span><span type="rp">（</span><span type="rt">たつみ</span><span type="rp">）</span></span>に竹林家を守り、<span type="ruby"><span type="rb">乾</span><span type="rp">（</span><span type="rt">いぬい</span><span type="rp">）</span></span><span type="ruby"><span type="rb">艮</span><span type="rp">（</span><span type="rt">うしとら</span><span type="rp">）</span></span>に岡山屋敷に備う。これ陰陽和合の証だ。……ひとつ間取りを見てやろう」<lb />
　で、正雪は丘へ上った。<lb />
「ははあ、八九の間取りだな。……財集まり福来たり、一族和合延命という図だ。……ええと此方が八一の間取り。……土金相兼という吉相だ。……さて此方は一七の間取り。僧道ならば僧正まで進む。……それから此方が八九の間取り。……仁義を弁え忠孝を<span type="ruby"><span type="rb">竭</span><span type="rp">（</span><span type="rt">つく</span><span type="rp">）</span></span>す。子孫永久繁昌と来たな。……それから此方は七九の間取り。……うん、そうか、あの下に、金銀が蓄えてあると見える。金気が欝々と立っている。……さて、あいつが九六の間取りで庭に明水の井戸がある。薬を製する霊水でもあろう。六四の間取りが<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">あそこ</span>にある。……公事訴訟の憂いが無い。……戌亥に二棟の土蔵がある。……即ち万代不易の相だ。……戌に<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">もう</span>一つの井戸がある。……一家無病息災と来たな。……グルリと土塀で囲まれている。……<span type="ruby"><span type="rb">厩</span><span type="rp">（</span><span type="rt">うまや</span><span type="rp">）</span></span>が二棟立っている。……母屋の庭は薬草園だ。……」<lb />
　由井正雪は感心した。<lb />
　正雪は一代の反抗児、十能六芸武芸十八番、天文地文人相家相、あらゆる知識に達していたので、曾て驚いたことが無い。<lb />
　それが驚いたというのだから、よくよくのことに相違無い。<lb />
「さて、これから何うしたものだ」<lb />
　彼は思案に打ち沈んだ。<lb />
「路に迷った旅人だと、嘘を云って乗り込もうか。いやいや看破かれるに違いない。では正直に打ち明けて「術書」の譲りを受けようか。なかなか譲ってはくれないだろう。……うん、そうだ。忍び込んでやろう。俺は忍術葉迦流では、これでも一流の<span type="ruby"><span type="rb">境</span><span type="rp">（</span><span type="rt">いき</span><span type="rp">）</span></span>にある。目付けられたら夫れまでだ。叩っ切って了えばいい。旨く術書が探ぐりあたれば、そのまま持って逃げる迄だ。よし、今夜忍び込んでやろう」<lb />
<lb />
　　　　　四<lb />
<lb />
　忍術も支那から来たものである。六門遁甲が根本である。「武備志」遁用術も其一つだ。<lb />
　しかし忍術は日本に於て、支那以上に発達した。それは日本人が体が小さく、敏捷であったが為である。<lb />
　忍術の根本は五遁にある。即ち水火木金土だ。<lb />
　ところで葉迦流は水遁を主とし、葉迦良門の開いたもので、上杉謙信の家臣である。<lb />
「滴水を以て基となす」<lb />
　こう極意書に記されてある。<lb />
　一滴の雨滴が地面に落ちる。それをピョンと飛び越すのである。二滴の雨滴が地面へ落ちる。それを復ピョンと飛び越すのである。<lb />
　雨滴はだんだん量を増す。地面の水域が広くなる。それをピョンピョン飛び越すのである。<lb />
　しまいには池となり沼となる。もう其頃には人間の方も、それを平気で飛び越す程の力量が備わっているのである。<lb />
　これ葉迦流の跳躍術の一つ。<lb />
　その他水を利用して、さまざまの忍びを行うのが、葉迦流忍術の目的なのである。世の勝れた忍術家なるものは、勿論、科学者ではあったけれど、更に夫れ以上忍術家は、心霊科学で云う所の、「霊媒（ミイジャム）」であったのであった。<lb />
　霊媒とは霊魂の媒介者である。<lb />
　人間は現在活きている。だが人間はいずれ死ぬ。さて死んだら何うなるか？　勿論肉体は腐って了う。しかし霊魂は存在する。これ霊魂不滅説だ。その霊魂は何処にいるか？　霊魂の世界に住んでいる！　そうして夫れ等の霊魂は、活きている人間と通信したがる。しかし普通の人間とは、不幸にも絶体に通信が出来ない。そこで特別の器能を備えた、――霊魂の言葉が解る人間――即ち霊媒を要求する。<lb />
　霊媒とは霊魂のどんな言葉をでも、解し得る所の人間なのである。<lb />
　のみならず勝れた人間になれば、草木山川の言葉をも――宇宙の生物無生物の言葉。それをさえ知ることが出来るのである。<lb />
　そういう人間は此浮世に、極わめて稀に存在する。その中の或者が夫れを利用し、勝れた忍術家となったのである。<lb />
　由井正雪は丘を下り、どこへとも無く行って了った。<lb />
　こうして深夜五更となった。<lb />
　すべて忍術家というものは、五更と三更とを選ぶものである。<lb />
　鵞湖仙人の大館は森閑として静まっていた。<lb />
　月も無ければ星も無い、どんよりと曇った夜であった。<lb />
　と、竹藪から竹の折れる、ピシピシいう音が聞えて来た、風も無いのに竹が折れる、不思議と耳を傾けるのが、普通の人の情である。しかし、そっちへ耳傾けたが最後、心が一方へ偏して了う。偏すれば他方が<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">がら</span>空きとなる、そこへ付け入るのが忍術の手だ。<lb />
　竹の折れる音は間も無く止んだ。後は寂然と音も無い。<lb />
　鵞湖仙人はどうしているだろう？　由井正雪は何処にいるだろう？　勿論竹を折ったのは、正雪の所業に相違無い。<lb />
　と、厩で馬が嘶いた。さも悲しそうな嘶き声である。<lb />
　だが夫れも間も無く止んだ。そうして後は森閑と、何んの物音も聞えなかった。<lb />
　屋敷は益々しずまり返り、人の居るような気勢も無い。<lb />
　と、二階の窓が開き、ポッと其処から光が射した。<lb />
　そこから一人の若い女が、夜目にも美しい顔を出した。どうやら何かを見ているらしい。仙人の屋敷に美女がいる？　少し不自然と云わざるを得ない。<lb />
　と、天竜の川の上に、ポッツリと青い光が見えた。それがユラユラと左右に揺れた。そっくり其の儘人魂である。<lb />
　すると窓から覗いていた、若い女が咽ぶように叫んだ。<lb />
「おお幽霊船！　幽霊船！」<lb />
<lb />
　　　　　五<lb />
<lb />
「幽霊船だって？　何んの事だ？」<lb />
　こう呟いたのは正雪であった。<lb />
　彼は此時<span type="ruby"><span type="rb">厩</span><span type="rp">（</span><span type="rt">うまや</span><span type="rp">）</span></span>の背後、竹藪の中に隠れていた。<lb />
　で、キラリと眼を返すと、天竜川の方を隙かしてみた。<lb />
　いかにも此奴は幽霊船だ。人魂のような青い火が、フラフラ宙に浮いている。……提灯で無し、篝火で無し龕燈で無く<span type="ruby"><span type="rb">松火</span><span type="rp">（</span><span type="rt">たいまつ</span><span type="rp">）</span></span>で無い。得体の知れない火であった。<lb />
　どうやら帆柱の<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">てっぺん</span>に、その光物は在るらしい。正雪は何時迄も見詰めていた。次第に闇に慣れて来た。幽霊船の船体が、朧気ながらも見えて来た。<lb />
　天竜川は黒かった。闇に鎖ざされて黒いのである。時々パッパッと白い物が見えた。岩にぶつかる浪の穂だ。その真黒の水の上に、巨大な船が浮かんでいた。それは将しく<span type="ruby"><span type="rb">軍船</span><span type="rp">（</span><span type="rt">いくさぶね</span><span type="rp">）</span></span>であった。二本の帆柱、<span type="ruby"><span type="rb">船首</span><span type="rp">（</span><span type="rt">へさき</span><span type="rp">）</span></span>の<span type="ruby"><span type="rb">戦楼</span><span type="rp">（</span><span type="rt">やぐら</span><span type="rp">）</span></span>矢狭間が諸所に設けられている。<lb />
　そうして戦楼にも甲板にも、無数の人間が蠢いている。人魂のような青い火が、船を朦朧と照している。<lb />
　人々は甲冑を鎧っている。手に手に討物を持っている。槍、薙刀、楯、弓矢。……<lb />
　おお然うして夫れ等の人は、鵞湖仙人の屋敷の方へ、挙って指を指している。何やら罵っているらしい。しかし話声は聞えない。<lb />
　彼等は<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">みんな</span>痩せていた。<lb />
　と、続々甲板から、水の中に飛び込んだ。十人、二十人、三十人。……しかも彼等は溺れなかった。彼等は水の上に立っていた。<lb />
　飛ぶように水面を走り乍ら、続々と岸へ上って来た。彼等は岸へ勢揃いした。それから颯っと走り出した。<lb />
　鵞湖仙人の屋敷の方へ！<lb />
　近寄るままに<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">よく</span>見れば、彼等はいずれも骸骨であった。眼のある辺には穴があり、鼻のある辺には穴があり、口のある辺には歯ばかりが、数十本ズラリと並んでいた。<lb />
　甲冑がサクサク触れ合った。骨と骨とがキチキチと鳴った。<lb />
　竹藪の方へ走って来る。<lb />
　流石の正雪もウーンと唸った。すっかり度胆を抜かれたのである。<lb />
　彼は地面へ腹這いになった。<lb />
　サーッと彼等は走って来た。彼等の或者は正雪の背中を、土足のままで踏んで通った。しかし少しの重量も無い。彼等には重量が無いらしい。大勢通るにもかかわらず、竹藪は<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">そよ</span>との音も立て無い。一片の葉さえ<span type="ruby"><span type="rb">戦</span><span type="rp">（</span><span type="rt">そよ</span><span type="rp">）</span></span>がない。彼等には形さえ無いと見える。<lb />
　いやいや併しハッキリと、恐ろしい形が見えるでは無いか！　甲冑をよそった骸骨の形が！　そうだ、それは確かに見える！　だが夫れは見えるばかりだ。物質としての容積を、只彼等は持っていないのだ！<lb />
　即ち彼等は幽霊なのだ！<lb />
　幽霊船の幽霊武者！　そいつが仙人の屋敷を目掛け、<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">まっしぐら</span>に走って行くのである。<lb />
　物凄い光景と云わざるを得ない。<lb />
　幽霊武者は一団となり、土塀の裾へ集まった。<lb />
　と、彼等は土塀をくぐり、サッと屋敷内へ乱入した。勿論土塀には穴が無い。それにもかかわらず潜ったのだ。<lb />
　湧き起ったのは女の悲鳴！<lb />
「ヒーッ」という魂消える声！　つづいて老人の呶鳴り声！　鵞湖仙人の声らしい。討物の音、倒れる音、ワーッという閧声！　ガラガラと物の崩れる音。<lb />
「お爺様！　お爺様！　お爺様！」<lb />
「おお娘、しっかりしろ！」<lb />
　ドッと笑う大勢の声。<lb />
「ヒーッ」と復も女の悲鳴。<lb />
　意外！　歌声が湧き起った。<lb />
<span rend="jisage_2" rendition="div" style="margin-left: 2em">
武士のあわれなる<lb />
あわれなる武士の将<lb />
霊こそは悲しけれ<lb />
うずもれしその柩<lb />
在りし頃たたかいぬ<lb />
いまは無し古骨の地<lb />
下ざまの愚なる<lb />
つつしめよ。おお必ず<lb />
不二の山しらたえや<lb />
きよらとも、あわれ<span type="ruby"><span type="rb">浄</span><span type="rp">（</span><span type="rt">きよ</span><span type="rp">）</span></span>し<lb />
不二の山しらたえや<lb />
しらたえや、むべも可<lb />
建てしいさおし。<lb />
</span>
　訳のわからない歌であった。しかし其節は悲し気であった。くり返しくり返し歌う声がした。そうして歌い振りに抑揚があった。或所は力を入れ或所は力を抜いた。<lb />
　由井正雪は腹這ったまま、じっと歌声に耳を澄ました。<lb />
　くり返しくり返し聞える歌！<lb />
　深夜である。<lb />
　山中である。<lb />
　その歌声の物凄さ！<lb />
<lb />
　　　　　六<lb />
<lb />
　復も土塀から甲冑武者が、恰も大水が溢れるように、ムクムクムクムクと現れ出た。<lb />
　彼等は何物かを担いでいた。<lb />
　数人が頭上に担いでいた。女である！　女の死骸だ！　窓から顔を差し出して「幽霊船！」と叫んだ女だ！　その死骸を担いでいる。<lb />
　走る走る甲冑武者が走る。<lb />
　竹藪を通って天竜の方へ！<lb />
　或者は正雪の頭を踏んだ。或者は彼の足を踏んだ。そうして或者は手を踏んだ。矢張り重量は感じない。<lb />
　彼等は川の方へ走って行った。そうして水面を辷るように歩き、船の上へ<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">よじ</span>上った。<lb />
　と、船が動き出した。天竜川を上るのである。人魂のような光物が、ユラユラと宙で<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">ゆらめい</span>た。上流へ上流へと上って行く。<lb />
　立ち上った正雪は腕を組んだ。<lb />
「深い意味があるに相違無い。彼奴等の歌ったあの歌にはな。……今夜の忍び込みは<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">もう</span>止めだ。……ひとつ手段を変えることにしよう」<lb />
　彼は竹藪からするすると出た。そうして何処ともなく立ち去った。<lb />
<lb />
　その翌朝のことである。<lb />
　鵞湖仙人の屋敷を目掛け、一人の武士が歩いて来た。<lb />
　余人ならぬ由井正雪。<lb />
　玄関へ立つと案内を乞うた。<lb />
「頼もう」と武張った声である。<lb />
　と、<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">しとや</span>かな畳障り、玄関の障子がスィーと開いた。婦人が<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">つつましく</span>坐っている。<lb />
　それを見た正雪は「あっ」と云った。<lb />
　これは驚くのが、尤である。幽霊武者に担がれて行った、昨夜の娘が坐っているのだ。<lb />
「どちらからお越しでございます？」<lb />
　その婦人は朗かに云った。幽霊では無い、死骸では無い。将しく息のある人間だ。妙齢十八、九の美女である。ちゃんと三指を突いている。<lb />
「驚いたなあ」と心の中。正雪すっかり胆を潰した。しかし態度には現さず「拙者こと江戸の浪人、由井正雪と申す者、是非ご老人にお目にかかり度く、まかり出でましてございます。この段お取次ぎ下さいますよう」<lb />
「暫くお待ちを」と娘は云った。それからシトシトと奥へ這入った。間違いは無い足がある。どう睨んでも幽霊では無い。<lb />
　正雪、腕を組んで考え込んだ。<lb />
　そこへ娘が引き返して来た。<lb />
「お目にかかるそうでございます。どうぞお通り下さいますよう」<lb />
　で、正雪は玄関を上った。<lb />
　通されたのは奇妙な部屋だ。三間四方の真っ四角の部屋、襖も無ければ障子も無い。窓も無ければ出入口も無い。<lb />
「はてな」と正雪は復考えた。「俺はたしかに案内されて、たった今此部屋へ這入った筈だ。それだのに一つの出入口も無い。一体どこから這入ったのだろう？」<lb />
　どうにも彼には解らなかった。四方同じ肉色の壁で、それが変にブヨブヨしている。そうして無数に皺がある。その皺が絶えず動いている。延びたかと思うと縮むのである。壁ばかりでは無い。天井も然うだ。天井ばかりでは無い床も然うだ。現在坐っている部屋の板敷が、延びたり縮んだりするのである。床の間も無ければ違い棚も無い。一切装飾が無いのである。<lb />
　気味が悪くて仕方が無かった。<lb />
「ううむ、こいつは遣られたかな」<lb />
　正雪は心を落ち着けようとした。彼は眼を据えて板敷を見た。と不思議な筋があった。その筋は三本あった。部屋の一方の片隅から、斜めに部屋を貫いていた。<lb />
　それを見た正雪はブルブルと顫えた。しかし恐怖の顫えでは無く、それは怒りの顫えであった。<lb />
「巽から始まった天地人の筋、一つは<span type="ruby"><span type="rb">坤兌</span><span type="rp">（</span><span type="rt">こんだ</span><span type="rp">）</span></span>の間を走り、一つは乾に向かっている。最下の筋は坎を貫く！」彼はバリバリと歯を噛んだ。<lb />
　矢庭に抜いた腰の小柄、ブツーリ突いたは板敷の真中！　途端に「痛い！」と云う声がした。<lb />
　その瞬間に正雪は、<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">もんどり</span>打って投げ出された。<lb />
　飛び起きた時には其部屋は無く、全く別の部屋があった。<lb />
　違い棚もあれば床の間もある。床の間には寒椿が活けてある。棚の上には香爐があり、<span type="ruby"><span type="rb">縷々</span><span type="rp">（</span><span type="rt">るる</span><span type="rp">）</span></span>として煙は立っている。襖もあれば畳もある。普通の立派な座敷であった。<lb />
　床の間を背にして坐っているのは、他でも無い鵞湖仙人、渋面を作って右の掌を、紙で<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">しっかり</span>抑えている。そこから流れるのは血であった。<lb />
<lb />
　　　　　七<lb />
<lb />
「<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">ひどい</span>ことをなさる、由井正雪殿」<lb />
　老人は相手を怨むように云った。<lb />
「お互いでござるよ、鵞湖仙人殿」<lb />
　正雪は哄然と一笑したが「いかがでござる。傷は深いかな？」<lb />
「深くは無いが、ちょっと痛い」<lb />
「アッハハハ、お気の毒だな。……手中に握った天罰でござる」<lb />
「でも宜く心が付かれたな」<lb />
「天地人三才の筋からでござる」<lb />
「大概な者には解らぬ筈だが」<lb />
「なにさ、手相さえ心得て居れば、あんなことぐらいは誰にでも解る。……が、あれは何術でござるな？」<lb />
「さよう、あれは、十宮伝」<lb />
「南宗派乾流九重天、第一巻の其中に、矢張りあるのでござろうな？」由井正雪は鎌をかけた。<lb />
　すると老人はジロリと見たが、<lb />
「さあ何うだかな、<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">わし</span>は知らぬ」<span type="ruby"><span type="rb">俄</span><span type="rp">（</span><span type="rt">にわか</span><span type="rp">）</span></span>に用心したものである。「それは然うと正雪殿、昨日<span rend="notes">［＃「昨日」は底本では「明日」］</span>は湖畔でお目にかかったな」<lb />
「え、それではご存じか」正雪ちょっとドキリとした。<lb />
「それに昨夜はご苦労だった。折竹探法、<span type="ruby"><span type="rb">嘶馬</span><span type="rp">（</span><span type="rt">せきば</span><span type="rp">）</span></span>探法、いろいろ忍術をおやりのようだが、とうとう諦めて帰られたな。どうやら葉迦流をお学びと見える、が、まだまだ少しお若い。あれでは固めは破れぬよ」<lb />
「畜生」と正雪は腹の中「爺め、何んでも知っていやがる」しかし彼は屈しなかった。<lb />
　彼は一膝グイと進めた。<lb />
「が、流石のご老人も、幽霊船にはお困りのようだな」<lb />
「さて、そいつだ」と老人は、繃帯した右手を膝へ置いたが「余人ならぬ正雪殿だ、真実の所をお話しするが、仰せの通り、あれには参った」<lb />
「ご老人ほどの方術家にも、どうにもならぬと見えますな」<lb />
「天人にも五衰あり、仙人にも七難がござる。……死霊だけには手が出ない」<lb />
「歌に就いてのお考えは？」<lb />
「え、歌だって？　なんの歌かな？」<lb />
「彼奴等の歌ったあの歌でござる」<lb />
「ああ<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">あれか</span>、考えて見た。……が、どうも解らない」<lb />
「ところが拙者には解って居る」<lb />
「ふうん、さようかな、その意味は？」<lb />
「不可ない不可ない」と手を振った。「そう安くは明されぬて」<lb />
「さようか、それでは聞かぬ迄だ」老人、不快そうに横を向いた。<lb />
「ところで一つお聞きしたい」正雪は老人を見詰め乍ら「あのご婦人はお娘御かな？」<lb />
「さようでござる、孫娘で」<lb />
「どうして活きて戻られたな？」<lb />
「いや夫れは毎晩でござる。毎晩彼奴等が征めて来ては、あの娘を死骸とし、船へ運んで虐んだ後、活かして返してよこすのでござる。……可哀そうなのは孫娘でござる。だんだん衰弱いたしてな、……つまり<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">わし</span>には祟れぬので、そこで弱い娘に祟り、<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">わし</span>を間接に苦しめるのでござるよ」<lb />
「老人、何か過去に於いて殺生なことはなされぬかな？」<lb />
「いいや、断じて」と老人は云った。「わしはこれでも方術家、一切罪悪は犯していませぬ」<lb />
「今後はなんとなされますな？」<lb />
「手が出ませぬ。捨てて置きます」<lb />
「お娘御のお命は？」<lb />
「可哀そうに、死にましょう」<lb />
「拙者、退治て進ぜよう」正雪は復も膝を進めた。<lb />
「いかがでござろう、褒美として、秘巻はお譲り下さるまいか」<lb />
　老人はじっと考え込んだ。それから徐ろに口をひらいた。<lb />
「最早秘巻此<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">わし</span>には、殆ど必要が無いのでござる。何故と云うに既に<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">わし</span>は、秘巻の意味を知り尽したからで、そこで他人に譲りたく、人材を求めたのでござる。その結果四人を目付けました。第一が他ならぬご貴殿でござる。第二が山鹿素行殿、第三が熊沢蕃山殿、第四が保科正之侯。……で、湖畔で貴殿に会いその人物を験めそうものと、例の立泳ぎお目にかけました。が、貴殿には残念にも、心に不軌を蔵して居られる。天下を乱すに相違無い。然るに南宗派乾流は、そういう人物には有害なのでござる。で、貴殿には譲りたくござらぬ。とは云え悪霊を退治して、娘をお助け下さるとあっては、矢張り譲らねばなりますまい。よろしうござる、お譲りしましょう」<lb />
　つと老人は立ち上り、隣の部屋へ這入って行った。持って来たのは一巻の巻物、恭しく額に押しあてたがやがて正雪の前へ置いた。<lb />
「術譲り！　襟を正されい」<lb />
　正雪はピタリと襟を正した。<lb />
「さて、秘巻はお譲り致した。……悪霊退散の方法はな？」<lb />
<lb />
　　　　　八<lb />
<lb />
「不浄場をお取り壊しなさるよう」<lb />
　これが正雪の言葉であった。既に秘巻を譲られたからは、老人は彼に執り師匠であった。そこで言葉を慇懃にした。<lb />
「先生は博学でございます。それが<span type="ruby"><span type="rb">尠</span><span type="rp">（</span><span type="rt">すくな</span><span type="rp">）</span></span>くも今度の事件では、失敗の基でございました。何故と申しますに先生には、その博学に<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">とらわれ</span>て、<span rend="SESAME_DOT" rendition="strong">つまらない</span>彼等の歌の意味を、むずかしくお考えになりました。そのため難解に墜落ました。彼等の歌には意味は無く、文字に意味があったのでございます。既ち初の文句では、その頭にある「武」という文字に、意味があったのでございます。そうして其の次の文句ではその最後にある「将」という文字に、意味があったのでございます。そうして三番目の文句では、矢張り頭にある「霊」という文字に意味があったのでございます。そうして四番目の文句では、又最後の「柩」という文字に、意味があったのでございます、このようにして頭と尻との、各一字ずつの文字を取り、そのまま順序よく並べますと、次のような一連の言葉となります。<lb />
<span rend="jisage_2" rendition="div" style="margin-left: 2em">
武将霊柩在地下<lb />
必不浄不可建<lb />
</span>
　武将の霊柩地下に在り、必ず不浄を建つ可からず。――このようになるのでございます。ところで何うしてこの私が、それに気が付いたかと申しますに、彼等が歌をうたう時、頭と尻とへ特別に、力を籠めるからでございました。……で、恐らくお屋敷内の便所の下に古武将の柩が、埋めてあるのでございましょう。その上へ便所が立ちましたので、その霊魂が憤慨し、仇をしたものと存ぜられます」<lb />
　そこで老人と正雪とは、急いで便所を取り壊し、その地の下を掘って見た。果たして一個の霊柩があり、甲冑を鎧った骸骨が、その附近に散在していた。<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</span></p></body>
  </text>
</TEI>