<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>錯覚数題</title>
        <author>寺田寅彦</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2003-05-29">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「寺田寅彦随筆集　第四巻」小宮豊隆編、岩波文庫、岩波書店
<lb />
　　　1948（昭和23）年5月15日第1刷発行<lb />
　　　1963（昭和38）年5月16日第20刷改版発行<lb />
　　　1997（平成9）年6月13日第65刷発行<lb />
入力：(株)モモ<lb />
校正：かとうかおり<lb />
<date when="2003-05-29">2003年5月29日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>(株)モモ</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>かとうかおり</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>錯覚数題</title><author>寺田寅彦</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><span rend="main_text" rendition="div">
<lb />
<lb />
<lb />
　　　　　一　ハイディンガー・ブラッシ<lb />
<lb />
　目は物を見るためのものである。目がなければ外界の物は見えない。しかし目が二つあれば目で見えるはずのものがなんでも見えるかと言うと、そうは行かない。眼前の物体の光学的影像がちゃんと網膜に映じていてもその物の存在を認めないことはある。これはだれでも普通に経験することである。たとえば机の上にある紙切りが見えないであたり近所を捜し回ることがある。手に持っている品物をないないと言って騒ぐのは、漫画のヒーロー「あわてものの<span type="ruby"><span type="rb">熊</span><span type="rp">（</span><span type="rt">くま</span><span type="rp">）</span></span>さん」ばかりではない。<lb />
　留守にたずねて来た訪問客がだれだかよくわからない場合に、取り次いだ女中に「<span type="ruby"><span type="rb">鬚</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ひげ</span><span type="rp">）</span></span>があったか、なかったか」と聞いてみると、大概の場合に、はっきりした記憶がない。故<span type="ruby"><span type="rb">長岡</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ながおか</span><span type="rp">）</span></span>将軍くらいの程度ならばこういう認識不足はないであろうが。<lb />
　知人の家の結婚<span type="ruby"><span type="rb">披露</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ひろう</span><span type="rp">）</span></span>の宴に出席する。<span type="ruby"><span type="rb">宅</span><span type="rp">（</span><span type="rt">うち</span><span type="rp">）</span></span>へ帰って「お嫁さんはきれいなかたでしたか」と聞かれれば「きれいだったよ」と答える。およそ、きれいでない新婦などは有り得ないのである。しかし、どんな式服を着ていたかと聞かれると、たった今見て来たばかりの花嫁の心像は<span type="ruby"><span type="rb">忽然</span><span type="rp">（</span><span type="rt">こつぜん</span><span type="rp">）</span></span>として灰色の幽霊のようにぼやけたものになってしまう。<lb />
「あなたの懐中時計の六時の所はどんな数字が書いてありますか」と聞いてみると、大概の人はちょっと小首をかしげて考え込んでしまう。実物を出して見ると、六時の所はちょうど秒針のダイアルになっているのである。<lb />
　こういう認識不足の場合はいいが、認識錯誤の場合にはいろいろの難儀な結果が生じる。盗難や詐欺にかかった被害者の女師匠などが、加害者でもなんでもない赤の他人の立派なお役人を、どうでもそうだと言い張る場合などがそれである。<lb />
　突発した事件の目撃者から、その直後に聞き取ったいわゆる証言でも大半は間違っている。これは実験心理学者の証明するとおりである。そのいわゆる実見談が、もう一人の仲介者を通じて伝えられる時は、もう肝心の事実はほとんど蒸発してしまって、他のよけいなものやまるで反対のものなどが入り交じってしまっている。写真をとっても証拠にならぬ場合のある事はアムンゼンの飛行機の行くえに関する間違いの例でも知られる。<lb />
　新聞記事の間違いだらけな事はもちろん周知のことであるが、きのうの出来事さえ真実が伝わらぬとすればいわゆる史実と称するものもどこまで信用できるかわからない。ことによると九十パーセントが間違いかもしれない。<lb />
　いっそのこと、全部間違いばかりと事がらがきまればかえって楽であるが、困ったことには時にほんとうなことが交じるので全部捨てるわけにゆかないから始末が悪いのである。<lb />
　われわれの目も時々われわれをだますが、いつもだますと限らないで、時々は気まぐれにほんとうのものを見せてくれるので困る。そうでなければ目などはないほうがたしかに利口になれるであろう。<lb />
　ハイディンガー・ブラッシと称するものがある。偏光を生じるニコルのプリズムを通して白壁か白雲の面を見ると、妙なぼんやりした<span type="ruby"><span type="rb">一抹</span><span type="rp">（</span><span type="rt">いちまつ</span><span type="rp">）</span></span>の<span type="ruby"><span type="rb">斑点</span><span type="rp">（</span><span type="rt">はんてん</span><span type="rp">）</span></span>が見える。すすけた<span type="ruby"><span type="rb">黄褐色</span><span type="rp">（</span><span type="rt">おうかっしょく</span><span type="rp">）</span></span>の<span type="ruby"><span type="rb">千切</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ちき</span><span type="rp">）</span></span>り<span type="ruby"><span type="rb">形</span><span type="rp">（</span><span type="rt">がた</span><span type="rp">）</span></span>あるいは分銅形をしたものの、両端にぼんやり青みがかった雲のようなものが見える。ニコルを回転すると、それにつれて、この斑点もぐるぐる回る。自分も学生時代にこれに関する記事を読んでさっそく実験してみたが、なかなか見えない。そのうちに、ニコルをやけに急激にねじ回していると、なんだか、時々ぱっぱっと動くものがあるような気がするので、それに注意を集注して見ると、なるほど、ちゃんと書物に記載してあると同じようなものが見える。いや、見えていたのである。一度気がついてみると、どうしてこんな明白なものが、今まで見えないでいたか、ほとほと不可解に思われるほどにそれほどに<span type="ruby"><span type="rb">明瞭</span><span type="rp">（</span><span type="rt">めいりょう</span><span type="rp">）</span></span>に見えるのである。そうなると、今度は、別の目的でニコルをのぞく時にでも、これがあまりによく見え過ぎて目的とする他の光象を観察する邪魔になるのである。故<span type="ruby"><span type="rb">野口英世</span><span type="rp">（</span><span type="rt">のぐちひでよ</span><span type="rp">）</span></span>博士が狂人の脳髄の中からスピロヘータを検出したときにも、二百個のプレパラートを順々に見て行って百九十何番目かで始めてその存在を認め、それから見直してみると、前に素通りした幾つもの標本にもちゃんと同じもののあるのが見つかった。<lb />
　ハイディンガーがこの現象を発見してまもなく、ヘルムホルツがこれをたしかめようと思って実験したがどうしても見えなかった。それから十二年後になって、ある日ひょいとニコルをのぞいて見たらただの一ぺんでこれが見つかったそうである。人により、時によりこれの見え方に異同のあるのも事実らしい。<lb />
　これは眼底網膜の一部が偏光で照らされた時に生じる主観的生理的現象である。「幽霊」などと似たところもあるが、それよりはもう少し普遍的な存在である。<lb />
　これとは全く縁のないことではあるが、時代思想の「かたより光線」で照らされた多数の人の心の目にきわめてはっきり見える主観的生理的影像が、為政者や教育者の目に見えないことがあると、いろいろな重大な騒ぎが起こったりする。昔からの思想争闘弾圧史はみんなそれから来ている。ある時はまたＸの方向に振動する偏光を見ている一派と、Ｙの方向に振動する偏光を見ている他の一派とがけんかをする。言う事が直角だけちがう。しかし、ちょっとニコルを回してみれば敵の言いぶんは了解されよう。かたよらぬ自然光で照らせば妙なブラッシの幽霊などは<span type="ruby"><span type="rb">忽然</span><span type="rp">（</span><span type="rt">こつぜん</span><span type="rp">）</span></span>と消滅するであろう。「心境の変化」で左翼が右翼にまた右翼が左翼に「転向」するのも、<span type="ruby"><span type="rb">畢竟</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ひっきょう</span><span type="rp">）</span></span>は思想のニコルが直角だけ回ったようなものかもしれない。使徒ポールの改宗なども同様な例であろう。<span type="ruby"><span type="rb">耶蘇</span><span type="rp">（</span><span type="rt">やそ</span><span type="rp">）</span></span>の幽霊に会ってニコルが回ったのである。しかしどちらへ曲げても結局偏光は偏光である。すべての人間が偏光ばかりで物を見ないで、かたよらぬ自然光でも物を見るような時代がもし来れば、あらゆるデマゴーグは腕をふるう機会を失うであろう。<lb />
<lb />
　　　　　二　つるばらと団扇とリベラリスト<lb />
<lb />
　<span type="ruby"><span type="rb">鉢植</span><span type="rp">（</span><span type="rt">はちう</span><span type="rp">）</span></span>えのつるばらがはやると見えて至るところの花屋の店に出ている。それが、どれもこれも申し合わせたようにいわゆる「<span type="ruby"><span type="rb">懸崖</span><span type="rp">（</span><span type="rt">けんがい</span><span type="rp">）</span></span><span type="ruby"><span type="rb">作</span><span type="rp">（</span><span type="rt">づく</span><span type="rp">）</span></span>り」に仕立てたものばかりである。同じ懸崖にしても、少しはなんとかちがった格好をしたのがあってもよさそうに思われるが、どれを見てもまるで鋳型に入れたようなもので、ばらの枝がみんな窮屈そうな顔をしてからみ合っているのである。こんなにはやらない前の懸崖作りはもう少しリベラリスティックな枝ぶりを見せていたようである。<lb />
　来客用の<span type="ruby"><span type="rb">団扇</span><span type="rp">（</span><span type="rt">うちわ</span><span type="rp">）</span></span>を買おうと思って、あちこち物色してみて気のついたことは、われらの昔ふうの団扇の概念に適合するようなものがほとんど影をかくしたことである。丸竹の<span type="ruby"><span type="rb">柄</span><span type="rp">（</span><span type="rt">え</span><span type="rp">）</span></span>の節の上のほうを細かく裂いて、それを両側から平面に押し広げてその上に紙をはり、その紙は日月の<span type="ruby"><span type="rb">部分蝕</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ぶぶんしょく</span><span type="rp">）</span></span>のような形にして、手もとに近いほうの割り竹を透かした、そういうものが、少なくもわれわれの子供時代からの<span type="ruby"><span type="rb">団扇</span><span type="rp">（</span><span type="rt">うちわ</span><span type="rp">）</span></span>の定義のようなもので、それ以外のものは言わば変種のようなものであった。こういう昔の型には、研究してみたらおそらくいろいろな物理学的の長所があるだろうと思われる。このほうが風を生ずる点で、<span type="ruby"><span type="rb">効率</span><span type="rp">（</span><span type="rt">エフィシェンシー</span><span type="rp">）</span></span>がいいという説もあるがこれは研究してみないとわからない。しかし<span type="ruby"><span type="rb">撓</span><span type="rp">（</span><span type="rt">しな</span><span type="rp">）</span></span>いぐあいはたしかにこのほうが柔らかで、ぎごちなくないように思われる。これに反して木製の<span type="ruby"><span type="rb">柄</span><span type="rp">（</span><span type="rt">え</span><span type="rp">）</span></span>で割り竹を無理にしめつけたのは、なんとなく手ごたえが片意地で、柄の付け根で首がちぎれやすい。<lb />
　そんな理屈はどうでもよいとして、こうまでも「流行」という、えたいの知れぬ人工的非科学的な因子が、送風器械としては本来科学的であるべき器具の設計に影響を及ぼすものかと驚かれるくらいである。しかし、考えてみると、団扇や扇のようなものは元来どこまでが実用品で、どこまでが<span type="ruby"><span type="rb">玩弄品</span><span type="rp">（</span><span type="rt">がんろうひん</span><span type="rp">）</span></span>であるか、それはわからない。玩弄品としては、年々目先が変わって、それで早くこわれてしまうほうがいいに違いない。<lb />
　ただ困るのは、資本家でもなく、民衆でもなく、流行にかまわぬ趣味上のリベラリストだけであろう。しかし、机の引き出しを引っぱればあくものと思っているのが錯覚であるように、自分のほしいものが市場にあるはずだと思うのはやはりはなはだしい錯覚であるに相違ない。<lb />
<lb />
　　　　　三　捜すものは無い<lb />
<lb />
　捜さない時には、邪魔なほどに目の前にころがっているものが、いざ入用となって捜すときはなかなか見つからない。こういう気のする人は少なくないであろう。<lb />
　そういう特別な場合の記憶だけが残存蓄積するせいもあろう。捜してすぐにあった場合は忘れるからである。<lb />
　しかし、また、実際、特別緊急な捜しものをする場合には、心にこだわりがあって、自由な観察と認識の能力がいくぶん減退しているためもたしかにいくぶんかはあるらしい。<lb />
　これとはまた少し趣のちがった「捜すものは無い」場合がある。<lb />
　大きな書店の<span type="ruby"><span type="rb">陳列棚</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ちんれつだな</span><span type="rp">）</span></span>をひやかしていると、実にたくさんの本がある。俳句の本、山登りの本、唯物論的弁証法の本、ゴルフの本、なんでも無いものはないように見える。ところが、何かしらある<span type="ruby"><span type="rb">些細</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ささい</span><span type="rp">）</span></span>な題目についてやや確実詳細な具体的知識を得たいと思って参考書を捜すとなってみると、さて、なかなか容易に自分の要求に適応する本は見つからないものである。<lb />
　たとえば、ばらの葉につくチューレンジ<span type="ruby"><span type="rb">蜂</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ばち</span><span type="rp">）</span></span>の幼虫を駆除するに最も簡易で有効な方法を知りたいと思って、いろいろな本を物色してみたが、なるほど、多くの本にはこれに関する簡単な記載はあるが、書き方がたいていきわめて概念的で、本を読んだだけで、具体的に正確に直ちに実行に移しうるものはほとんど見つからなかった。たとえば<span type="ruby"><span type="rb">亜砒酸鉛</span><span type="rp">（</span><span type="rt">あひさんえん</span><span type="rp">）</span></span>を使用すればいいが、劇毒であるから注意を要するとあるが、その注意のしかたは一言も書いてないから、この記事を読んだだけではちょっと物知りになるだけで実行できない。それで本のほうは断念して、園芸好きのＲ研究所の門衛Ｕ君に教わって理研製殺虫剤ネオトンのやや濃度の大きい溶液で目的を達せられることを知った。園芸書の著者になってみると、何々会社製の何剤がいいなどと明白に書くのは何かいけないさしつかえがあると見える。ラジオ放送と似た禁令があるかもしれないが、読者の要求に対しては不親切であると思われる。<lb />
　墨の製法を書いた本はないかと思って気をつけて見たが、なかなか見つからない。化学的染料塗料色素等に関する著書はずいぶんたくさんにあるが、古来のシナ墨、それは現在でもまだかなりに実用に供されているあの墨の詳しい製法を書いたものは容易に見つからない。昔の随筆物なども物色してみたし、古書展覧会などもあさって歩いたがやっぱり自分の目的に適合するものは無い。ところが、自分の研究所のＷ君のにいさんが<span type="ruby"><span type="rb">奈良</span><span type="rp">（</span><span type="rt">なら</span><span type="rp">）</span></span>県の技師をしておられるというので、これに依頼して、本場の奈良で<span type="ruby"><span type="rb">詮議</span><span type="rp">（</span><span type="rt">せんぎ</span><span type="rp">）</span></span>してもらったら、さっそく<span type="ruby"><span type="rb">松井元泰</span><span type="rp">（</span><span type="rt">まついげんたい</span><span type="rp">）</span></span>編「<span type="ruby"><span type="rb">古梅園</span><span type="rp">（</span><span type="rt">こばいえん</span><span type="rp">）</span></span>墨談」という本を見つけて送ってくれたので、始めてだいたいの具体的知識に有りついた。なお後にこのほかに<span type="ruby"><span type="rb">松井元惇</span><span type="rp">（</span><span type="rt">まついげんじゅん</span><span type="rp">）</span></span>の「梅園日記」というもののある事をも知った。ともかくこれで製造法のまねぐらいはできるようになった。自分の最初の捜し方が拙であったことはたしかであるが、それにしても、本屋に並んでいる書物が「類型的」であり「非独創的」であり、「<span type="ruby"><span type="rb">懸崖</span><span type="rp">（</span><span type="rt">けんがい</span><span type="rp">）</span></span><span type="ruby"><span type="rb">作</span><span type="rp">（</span><span type="rt">づく</span><span type="rp">）</span></span>りのつるばら」のようなものであるという例証にはなるかと思う。もう少し専門学術的な書物になると、特にドイツなどには実にいろいろの特殊問題に対して、それぞれ便利な書物ができているのに驚くことがある。それにしても、題目の種類によっては、少なくも日本の本屋で捜そうとするとなかなか容易に見つからぬこともしばしばである。<lb />
　以前に「鳥類の<span type="ruby"><span type="rb">嗅覚</span><span type="rp">（</span><span type="rt">きゅうかく</span><span type="rp">）</span></span>」に関する詳しい記事のありそうな本を捜していた時に、某書店の店員が親切にカタログをあさってともかくも役に立ちそうな五六種の書名を見つけてくれて、「海外注文」を出してもらったが、一年以上たってもただ一冊手に入っただけで、残りのものは<span type="ruby"><span type="rb">梨</span><span type="rp">（</span><span type="rt">なし</span><span type="rp">）</span></span>のつぶてである。<lb />
　このごろでは「夜光虫ノクチルカ」その他の発光動物に関するものを捜しているが、まとまった手ごろな本はまだ見つからない。おかしいことには自身の捜さないのではずいぶん特殊な狭い題目の本が有り過ぎるほどあるような気がするのである。<lb />
　同じことを書いた本が幾種類もあるより、まだ本になっていないことを書いた本が一つでも多く出たほうが読者には便利であるが、著者ならびに出版者にとっては、やはり類型主義のほうが便利であると見える。書物でも、やはりヨーヨーのようなものである。<lb />
　話はちがうが、せんだって<span type="ruby"><span type="rb">日比谷</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ひびや</span><span type="rp">）</span></span>で「花壇展覧会」というものがあった。いろいろのばらがあった中に、柱作りの紅ばらのみごとなのが数株並んでいた。燃えるような<span type="ruby"><span type="rb">緋紅色</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ひこうしょく</span><span type="rp">）</span></span>の花と紫がかった花とがおもしろく入り交じって愉快な見ものであった。なんという名のばらか知りたいと思ったが、現場には、品種名の建て札もなく、まただれの出品かもわからなかった。数日後にまた日比谷で「ばらの展覧会」が開かれたので出かけて行って、行き当たりばったりに会の係りの人に先日の柱作りの品種を聞いてみたがわからない。そのうちに、あれはたしか<span type="ruby"><span type="rb">横浜</span><span type="rp">（</span><span type="rt">よこはま</span><span type="rp">）</span></span>のＳ商会の出品だったから、あちらの同商会の出張所で聞いてみたらいいだろうと教えてくれる人があった。それでさっそくそのＳ商会の陳列所へ行くと、係りの店員は先日の「花壇展覧会」は見なかったから知らないという。いろいろ問答をしてそこに出陳されている切り花を点検した結果、たぶんそれはローヤル・スカーレットと称する品種であるらしいというくらいのところまではやっとこぎつけることができた。<lb />
　こんな<span type="ruby"><span type="rb">些細</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ささい</span><span type="rp">）</span></span>な知識を求めるのでも容易なことではない。いやむしろ些細なことだからむつかしいかもしれない。<lb />
　学問のほうでも当世流行の問題に関する知識を求めようとする場合は参考書でも論文でも有り過ぎて困る。しかしそういう本や論文を読んだだけで、自分の疑問のすべてを解かれるためしはほとんどない。くすぐったいところになると、どの本を見てもやっぱり、くすぐったい。わかりきったことは、どの本を見ても<span type="ruby"><span type="rb">明瞭</span><span type="rp">（</span><span type="rt">めいりょう</span><span type="rp">）</span></span>である。<lb />
　実験的研究に関する書物や論文を読んでも記載を読んだだけで、そのとおりやってもできないことはよくある。肝心の<span type="ruby"><span type="rb">要訣</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ようけつ</span><span type="rp">）</span></span>がぼかしてある場合が多いのは著者の故意か不親切かひとり合点かわからない。芸術家も同様に科学者も自分のしていることの妙所を認識できないためかもしれない。<lb />
　結局自分に入用なものは、品物でも知識でも、自分で骨折って掘り出すよりほかに道はない。本屋にあまりたくさんいろいろな本があるので、ついついだまされて本さえ見れば学者になれるというような錯覚にとらわれるのである。<lb />
<lb />
　　　　　四　錯覚利用術<lb />
<lb />
　これも目のたよりにならぬ話である。<lb />
　急に暑くなった日に電車に乗って行くうちに頭がぼうっとして、今どこを通っているかという自覚もなくぼんやり窓外をながめていると、とあるビルディングの高い壁面に、たぶん夜の照明のためと思われる大きな片かなのサインが「ジンジンホー」と読まれた。どういうわけか、その瞬間に、これは何か新しい清涼飲料の広告であろうという気がした。しかしその次の瞬間に電車は進んで、私は<span type="ruby"><span type="rb">丸</span><span type="rp">（</span><span type="rt">まる</span><span type="rp">）</span></span>の<span type="ruby"><span type="rb">内</span><span type="rp">（</span><span type="rt">うち</span><span type="rp">）</span></span>「時事新報」社の前を通っている私を発見したのであった。<lb />
　<span type="ruby"><span type="rb">宅</span><span type="rp">（</span><span type="rt">うち</span><span type="rp">）</span></span>に近い盛り場にあるある店の看板は、人がよく「ボンラクサ」と読んでなんのことだろうと思うそうである。<span type="ruby"><span type="rb">丸</span><span type="rp">（</span><span type="rt">まる</span><span type="rp">）</span></span>の<span type="ruby"><span type="rb">内</span><span type="rp">（</span><span type="rt">うち</span><span type="rp">）</span></span>の「グンデルビ上海」の類である。東海道を居眠りして来た乗客が<span type="ruby"><span type="rb">品川</span><span type="rp">（</span><span type="rt">しながわ</span><span type="rp">）</span></span>で目をさまして「ははあ、はがなしという駅が新設になったのかなあ」と言ったのも同様である。<lb />
　反対に、間違ったのを正しく読むのは校正の場合の大敵である。これを利用して似寄った名前の偽似商品を売るのもある。　<lb />
　たとえばゴルフの大家<span type="ruby"><span type="rb">梅木鶴吉</span><span type="rp">（</span><span type="rt">うめきつるきち</span><span type="rp">）</span></span>という人があるとする。そうして書店の<span type="ruby"><span type="rb">陳列棚</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ちんれつだな</span><span type="rp">）</span></span>に「ゴルフの<span type="ruby"><span type="rb">要訣</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ようけつ</span><span type="rp">）</span></span>、梅本鶴吉著」という本があったとすると、十人が九人まで「本」を「木」と読んでその本を買って来るであろう。そうしてその九人のうち四人か五人まではおしまいまで、その間違いに気づかずにしまうかもしれない。書いてある事に間違いがなければ、苦情の言いようはない。<lb />
　こういう間違いの心理のもう少し複雑なものを巧みに利用したと思われるのが新聞記事の中で時々見つかる。<lb />
　たとえば、ある学者が一株の<span type="ruby"><span type="rb">椿</span><span type="rp">（</span><span type="rt">つばき</span><span type="rp">）</span></span>の花の日々に落ちる数を記録して、その数の日々の変化異同の統計的型式を調べ、それが群起地震の日々あるいは月々の<span type="ruby"><span type="rb">頻度</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ひんど</span><span type="rp">）</span></span>の変化異同の統計的型式と抽象的形式的に類型的であるという論文を発表したとする。そのような、ほんのちょっとした論文の内容がどうかすると新聞ではたいした「世界的」な研究になったり、ラジオでまで放送されて、当の学者は陰で冷や汗を流すのである。この新聞記事を読んだ人は相当な人でも、あたかも「椿の花の落ち方を見て地震の予知ができる」と書いてあるかのような錯覚を起こす。そうして学者側の読者は「とんでもなく吹いたものだ」と言って笑うかおこるかである。ところでその記事をよくよく読んでみるとちっとも、そんなうそは書いてないのである。ともかくもその論文の要点はそんなにひどく<span type="ruby"><span type="rb">歪曲</span><span type="rp">（</span><span type="rt">わいきょく</span><span type="rp">）</span></span>されずに書いてある。それなのに、活字の大小の使い分けや、文章の巧妙なる陰影の魔力によって読者読後の感じは、どうにも、書いてある事実とはちがったものになるのである。実に驚くべき芸術である。こういうのがいわゆるジャーナリズムの真髄とでもいうのであろう。<lb />
　ついこのあいだもある学者がアメリカの学会へ行って「<span type="ruby"><span type="rb">黄海</span><span type="rp">（</span><span type="rt">こうかい</span><span type="rp">）</span></span>の水を日本海へ注入して電力を起こす」という設計を提出して世界の学者を驚かせたという記事が出た。数日後に電車でひょっくりその学者に会って「君はアメリカに行っているはずじゃないですか」と聞いたら、そうではなくて、ただ論文を送っただけで、それをだれかが代読したのだそうである。題目は<span type="ruby"><span type="rb">朝鮮</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ちょうせん</span><span type="rp">）</span></span>の河川の流域変更に関するものだそうである。なるほど、新聞記事のどこにも、当人自身がその論文をよんだとはっきり書いてはなかったかもしれない。河川の流域を変ずれば、なるほど黄海に落ちるはずの水を日本海に入れる事も可能である。しかし、新聞記事の多数の読者には、どうしても、当人が登壇して<span type="ruby"><span type="rb">滔々</span><span type="rp">（</span><span type="rt">とうとう</span><span type="rp">）</span></span>と論じたかのごとく、また黄河の水を大きなバケツか何かで、どんどん日本海へくみ込むかと思わせるようになっているのである。そのほうがなるほどたしかにおもしろいには相違ないのである。一種の芸術としては実に感嘆すべきものであるが、犠牲になる学者の難儀もまた少々ではないのである。<lb />
　この術は決して新しいものではなくて、古い古い昔から、時には偉大なる王者や聖賢により、時にはさらにより多く<span type="ruby"><span type="rb">奸臣</span><span type="rp">（</span><span type="rt">かんしん</span><span type="rp">）</span></span>の扇動者によって利用されて来たものである。前者の場合には世道人心を善導し、後者の場合には惨禍と<span type="ruby"><span type="rb">擾乱</span><span type="rp">（</span><span type="rt">じょうらん</span><span type="rp">）</span></span>を巻き起こした例がはなはだ多いようである。いずれもとにかく人間の錯覚を利用するものである。<lb />
　もしも人間の「目」が少しも錯覚のないものであったら、ヒトラーもレーニンもただの人間であり、Ａ一Ａ事件もＢ一Ｂ事件も起こらず、<span type="ruby"><span type="rb">三原山</span><span type="rp">（</span><span type="rt">みはらやま</span><span type="rp">）</span></span>もにぎわわず、婦人雑誌は特種を失い、学問の自由などという言葉も雲消霧散するのではないかという気がする。しかしそうなってははなはだ困る人ができてくるかもしれない。「錯覚」を食って生活している人がどのくらいあるかちょっと見当がつかないのである。また錯覚からよびさまされて喜ぶ人はほとんどまれである。尊崇している偉人や大家がたちまちにして凡人以下になったりするのではだれでも不愉快である。大概の錯覚は永久にだいじにそっとしておくほうがいいかもしれない。ただ事がらが自然科学の事実に関する限り、それを新聞社会欄の記事として錯覚的興味をそそることだけは遠慮なくやめたほうがいいであろうと思う。<span type="ruby"><span type="rb">何人</span><span type="rp">（</span><span type="rt">なんびと</span><span type="rp">）</span></span>をも益することなくして、ただ日本の新聞というものの価値をおとすだけだからである。<lb />
<lb />
　　　　　五　紙獅子<lb />
<lb />
　<span type="ruby"><span type="rb">銀座</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ぎんざ</span><span type="rp">）</span></span>や<span type="ruby"><span type="rb">新宿</span><span type="rp">（</span><span type="rt">しんじゅく</span><span type="rp">）</span></span>の夜店で、薄紙をはり合わせて作った角張ったお<span type="ruby"><span type="rb">獅子</span><span type="rp">（</span><span type="rt">しし</span><span type="rp">）</span></span>を、卓上のセルロイド製スクリーンの前に置き、少しはなれた所から<span type="ruby"><span type="rb">団扇</span><span type="rp">（</span><span type="rt">うちわ</span><span type="rp">）</span></span>で風を送って乱舞させる、という、そういう<span type="ruby"><span type="rb">玩具</span><span type="rp">（</span><span type="rt">おもちゃ</span><span type="rp">）</span></span>を売っているのである。これは物理的にもなかなかおもしろいものである。ヨーヨーも物理的<span type="ruby"><span type="rb">玩具</span><span type="rp">（</span><span type="rt">がんぐ</span><span type="rp">）</span></span>であるが、あれはだいたいは簡単な剛体力学の原理ですべてが解釈される。しかしこの獅子のほうは複雑な<span type="ruby"><span type="rb">渦流</span><span type="rp">（</span><span type="rt">かりゅう</span><span type="rp">）</span></span>が複雑な面に及ぼす力の問題を包んでいる。飛行機と突風との関係に似ていっそう複雑な場合であるから、世界じゅうの航空力学の大家でも手こずらせるだけの難題を提供するかもしれない。<lb />
　このおもちゃは、たしかに二十年も前にやはり夜店で見たことがあるから、かなり昔からあるかもしれない。もしこれが日本人の発明だとしたらたしかに自慢のできるものである。事によるとシナから来たかもしれない。<span type="ruby"><span type="rb">玩具</span><span type="rp">（</span><span type="rt">がんぐ</span><span type="rp">）</span></span>研究家の示教を得れば幸いである。<lb />
　こんな巧妙なものでも、時代に合わず、西洋からはやってこない限りたいして商売にはならないらしい。<lb />
　二十年前に見た時に感心したのは売り手のじいさんの<span type="ruby"><span type="rb">団扇</span><span type="rp">（</span><span type="rt">うちわ</span><span type="rp">）</span></span>の使い方の巧妙なことであった。団扇の微妙な動かし方一つでおどけた四角の紙の<span type="ruby"><span type="rb">獅子</span><span type="rp">（</span><span type="rt">しし</span><span type="rp">）</span></span>が、ありとあらゆる、「いわゆる獅子」の姿態をして見せる。つくづく見ていると、この紙片に魂がはいって、ほんとうに二匹の獅子が遊び戯れ<span type="ruby"><span type="rb">相</span><span type="rp">（</span><span type="rt">あい</span><span type="rp">）</span></span><span type="ruby"><span type="rb">角逐</span><span type="rp">（</span><span type="rt">かくちく</span><span type="rp">）</span></span>しまた跳躍しているような幻覚をひき起こさせた。真に入神の技であると思って、深い印象を刻みつけられたことであった。あやつり人形の糸の代わりに空気の<span type="ruby"><span type="rb">渦</span><span type="rp">（</span><span type="rt">うず</span><span type="rp">）</span></span>を使っているのだから驚く価値があるのである。これもやはり錯覚を利用する芸術である。<lb />
　それが、昭和八年の夜店に現われたところを見ると、昔の紙の障子はセルロイドの円筒形スクリーンに変わっている。売り手のよごれた<span type="ruby"><span type="rb">苦</span><span type="rp">（</span><span type="rt">にが</span><span type="rp">）</span></span>いじいさんは、洋服姿のモダンボーイに変わっている。しかし団扇の使い方に見られたあの入神の<span type="ruby"><span type="rb">妙技</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ヴァーチュオシティ</span><span type="rp">）</span></span>はもう見られない。獅子はバタバタとチャールストンを踊るだけである。なるほどこのほうがほがらかで現代的で見るのに骨が折れない。一目見れば満足して次の店に移って行かれる。忙しい世の中に適している。<lb />
　大正から昭和へかけての妙技無用主義、ジャズ・レビュー時代がどれだけ続いて、その後にまた少し落ち着いてゆっくり深く深く掘り下げて洗練を経たものが喜ばれ尊重される時代が来るか、天文学者が遊星の運動を観測しているような、気長い気持ちで見ているのもまた興味のないことではない。<lb />
<span rend="chitsuki_3" rendition="div" style="text-align:right; margin-right: 3em">（昭和八年八月、中央公論）</span>
<lb />
<lb />
<lb />
</span></p></body>
  </text>
</TEI>