<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>寺坂吉右衛門の逃亡</title>
        <author>直木三十五</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2006-10-24">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「直木三十五作品集」文藝春秋
<lb />
　　　1989（平成元）年2月15日第1刷発行<lb />
入力：門田裕志、小林繁雄<lb />
校正：鈴木厚司<lb />
<date when="2006-10-24">2006年10月24日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>門田裕志、小林繁雄</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>鈴木厚司</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>寺坂吉右衛門の逃亡</title><author>直木三十五</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><span rend="main_text" rendition="div">
<lb />
<lb />
<lb />
　　　　一<lb />
<lb />
「肌身付けの金を分ける」<lb />
　と、内蔵之助が云った。大高源吾が、風呂敷包の中から、紙に包んだ物を出して、自分の左右へ<lb />
「順に」<lb />
　と、いって渡した。人々は、手から手へ、金を取次いだ。源吾が<lb />
「四十四、四十五、四十六っ」<lb />
　と、いって、その最後の一つも自分の右に置いた。内蔵之助の後方に、坐っていた寺坂吉右衛門はさっと、顔を赤くして、俯いた。と、同時に、内蔵之助が<lb />
「これで、有金、残らず始末した」<lb />
　と、いった。吉右衛門は、口惜しさに、爆発しそうだった。<lb />
　士分以外の、唯一人の下郎として、今まで従ってきたが――<lb />
（この間際になっても、俺を、身分ちがいにするのか？）<lb />
　と、思った。悲しさよりも、憤りが、熱風のように、頭の中を吹き廻った。<lb />
（俺の心が判らないのか？――そんなら、もう仇討は、よしだ。――それとも、判っておるか？　太夫。判っているなら、何故、士分と、同じに取扱ってはくれん。今日までは、下郎でいい。俺は、下郎にちがい無いんだから――然し、今夜は、<span type="ruby"><span type="rb">討入</span><span type="rp">（</span><span type="rt">うちいり</span><span type="rp">）</span></span>だ。討入ったなら、下郎の俺は、士分の人のように、武芸は上手でないし、一番に、やられると、覚悟しなくてはならん。そんなこと位、お利口な太夫さん、判らないことはなかろう、人間最後の時だ。せめて、金位、士分並に、分配してくれたなら、何うだ――止めだ、俺は、討入はやめだ。誰が、そんな奴に、忠義をするもんか、人を馬鹿にしてやがる）<lb />
　吉右衛門が、俯いて、心の底から、怒りに<span type="ruby"><span type="rb">顫</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ふる</span><span type="rp">）</span></span>えていると<lb />
「では、支度に」<lb />
　と、内蔵之助がいった。そして<lb />
「吉」<lb />
　と、振向いて、紙包を、膝の前へ投げた。それは、小判でなく、小粒らしく、小さい紙包であった。吉右衛門は、俯いたまま、お叩頭をして<lb />
（くそっ、もう要らねえ、もう要るもんか）<lb />
　と、思ったが、押頂いて、懐へ入れた。富森助右衛門が、帯に入れる鎖、呼笛、鎖鉢巻、合印の布などの<span type="ruby"><span type="rb">一纒</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ひとまと</span><span type="rp">）</span></span>めにしたのを、配って歩いた。そして、吉右衛門の前へくると<lb />
「吉は、要るまい」<lb />
　と、いった。内蔵之助が<lb />
「吉は、わしに、ついておればいい」<lb />
　と、いった。<lb />
<lb />
　　　　二<lb />
<lb />
　月は、走る雲の中に、薄く姿を現していた。何の物音も――それは、空にも、地にも、人々の間にも、起っていなかった。もう話をすることも無かったし、吉良の邸の前であった。槍の尖を、きらきらさせて、黒い影の人々は、二手に別れた。<lb />
「父上」<lb />
　主税が、こういうと、内蔵之助は、<span type="ruby"><span type="rb">頷</span><span type="rp">（</span><span type="rt">うなず</span><span type="rp">）</span></span>いただけで、すぐ、側の者に、指で、何か指図しながら、門の方へ歩いて行った。吉右衛門は<lb />
（これが一世の別れだのに、何んて、冷淡な――）<lb />
　と、思った。<lb />
（自分の<span type="ruby"><span type="rb">遊蕩</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ゆうとう</span><span type="rp">）</span></span>は、人の倍もする癖に、主税の嫁さえとってやらずに――厳格な家庭で――家庭と、遊里とで、丸でちがった人になるように、この人の表面と、腹の中とは、全くちがうんだ。女は好きだが――いいや、女だって、祇園の妓に暇をやるのに、紙屑をすてるようだった。奥さんを、但馬へ帰すのも、今みたいだった。肚は、冷たい人なんだ。坊ちゃんが泣くのに父の情一つ見せないんだ。俺を、下郎扱いにする位、不思議じゃない）<lb />
　寺坂は雪を<span type="ruby"><span type="rb">泥溝</span><span type="rp">（</span><span type="rt">どぶ</span><span type="rp">）</span></span>の中へ蹴落しながら、逃亡するのに、いい機を考えていた。一人が梯子を伝って、屋根へ上った。梯子には、次々に人が伝って登りかけていた。門の所に、微かな音がして、木が軋ると、門内の白い雪が、くっきりと両扉の間に現れて、すぐ、広々とした玄関先が、展開した。人々は、静かに入って行った。一人が、玄関先の雪の中へ、竹に、書類を挟んだものを突立てた。<lb />
「お前、ここにおれ」<lb />
　と、内蔵之助が、寺坂にいった。そして、人々と一緒に門内へ入ると――たあーんと、長屋の戸へ、矢を射立てて、そこにいる人々を、威嚇するのが合図であった。正面の玄関の板戸が、掛矢の一撃で凄じい音の下に折れ砕けた。とん、たーあんと、矢の戸へ立つ音、庭へ走って廻る人々の足音、板戸の裂け、砕け、敷居が外れる音――一時に、そんな物音が起り、人々の働きが始まった。そして、それと同時に、表門が、軋って閉まりかけた。<lb />
（これだっ――）<lb />
　と、吉右衛門は、脣を噛んだ。<lb />
（何処まで、俺を辱かしめるのだ？　何処まで、馬鹿にしやがるのか？　下郎には、人間の魂が無いと思ってやがる――誰が、お前等について行くものか。皆、殺されてしまえ。附人に、斬られてしまえ――畜生っ）<lb />
　吉右衛門は、<span type="ruby"><span type="rb">暫</span><span type="rp">（</span><span type="rt">しばら</span><span type="rp">）</span></span>く、門の閉まったのを、睨みつけていたが、俯いて、歩きかけた。そして、両袖に縫つけてあった合印の布を、力任せに<span type="ruby"><span type="rb">剥</span><span type="rp">（</span><span type="rt">は</span><span type="rp">）</span></span>ぎとって、泥溝の中へ、叩き込んでしまった。<lb />
<lb />
　　　　三<lb />
<lb />
　邸内に、幅の広い、どよめき、それから、部屋の中でらしい、鋭い懸声、喚声、板の踏鳴らされる音、障子にぶつかる音――それと一緒に、隣家の邸内にも、物音が、あちこちに起ってきた。吉右衛門は、<lb />
（見付かったら、大変だ）<lb />
　と、思った。そして、鎖鉢巻を懐から出して、泥溝へ投込み、羽織の下の方に縫つけてある合印を手早く剥がして、雪の中へ棄ててしまった。そして物音に、気を配りながら、吉良邸の側を離れた。<lb />
（今時分、うろうろしていて、見廻りにでも怪しまれたら大変だ）<lb />
　と、思って、暗い、軒下へ入って<lb />
（その内、大騒ぎとなりゃ、それにまぎれて逃出しゃいい）<lb />
　手も、足も凍えてきた。手を、懐中へ入れると、内蔵之助のくれた金包に触った。吉右衛門は、紙の上から掴んでみて、<lb />
（小粒なら相当にある）<lb />
　と、思った。そして、掌へ乗せて、重さを考えてみた。<lb />
（金にすりゃ十両ほどがとこ、重みがあるぞ）<lb />
　そう感じると同時に、左右を注意して包を開いてみた。白い銀子が光っていた。十両以上あるらしかった。<lb />
（十両くれたって有難くねえや――）<lb />
　反抗的に、そう考えてみたが、内蔵之助が何故自分にだけ、こんなに別にして多くくれたのか判らなかった。<lb />
（人間、金よりは、気持だ。俺ら、一両だっていいから、皆と同じように分けて欲しかったんだ、大高め、四十六といやがった。俺だけ頭数に入ってねえんだ。人を、馬鹿にしてやがる――）<lb />
　微かに、どよめきが、聞えてきて、だんだん高くなってきた。<lb />
（やってやがらあ、吉良にだって、うんと、附人がいるんだ。斬られてしまえ、皆斬られろ――俺は、国へ戻って、後生楽に暮らすんだ。もう士は懲り懲りだ――）<lb />
　人の走ってくる、足音がした。吉右衛門は、身体を引いて、小さくなった。吉良の隣りらしく、少し離れた塀の上に、大提灯が立って、人声がしていた。ちらっと、<span type="ruby"><span type="rb">掠</span><span type="rp">（</span><span type="rt">かす</span><span type="rp">）</span></span>めて、提灯が走った。話声が、走って行った。<lb />
（さあ、この間に――）<lb />
　と、思って、吉右衛門は、雪の中へ出ると<lb />
「大変だ、大変だ」<lb />
　と、呟きつつ、小走りに歩き出した。行く手から、横町から、時々、人が走り出してきた。誰も、吉右衛門を怪しまなかった。川の上の、広々とした空が見える所まで出ると、何んの物音も聞えないし、人の走りもなかった。<lb />
（今夜は、宵から、死ぬことばかり考えていたが――こうして、江戸を見ると、人間、こんな面白い世の中に、生きてなけりゃ損だ。俺は、ここ一二年、侍の化物に<span type="ruby"><span type="rb">憑</span><span type="rp">（</span><span type="rt">つ</span><span type="rp">）</span></span>かれていたんだろ。下郎の癖に、仇討などと――そして、お仕舞いまで、下郎扱いにされて――大損したぞ、畜生。――それでも、醒めてよかった。馬鹿馬鹿しい。仇討をしたところで、又、俺は、下積みにされてしまうか、それとも下郎なんか入っていては恥だと、あの安兵衛など、斬りやがるかも知れない――悪い夢を見ていたものだ。人を恨もうよりも、下郎の分際で、士の仲へ入ろうとしたのがいけなかったんだ。下郎の手まで、借りたといわれちゃ、恥だからな。そうなんだろう。俺に、こんなに、小粒をくれるのは、逃げろって、謎だったのかも知れねえ――いい景色だ。これで、からっと晴れりゃ、いいお正月がくるんだ。仇討よりゃ、お正月の方が、余っぽど景気がいいや）<lb />
　吉右衛門は、暫く、橋に凭れて、ぼんやりと、考え込んでいた。<lb />
（もう、そろそろ早立ちの旅人の通る時分だろう）<lb />
　吉右衛門は、橋番所から怪しまれないように、人通りのあるのを、待とうと思って、人家の軒下へ入ってしまった。<lb />
<lb />
　　　　四<lb />
<lb />
「<span type="ruby"><span type="rb">爺</span><span type="rp">（</span><span type="rt">とっ</span><span type="rp">）</span></span>つぁん、寒いの」<lb />
　吉右衛門は、煮売屋へ入った。薄暗い土間に立って、<span type="ruby"><span type="rb">竈</span><span type="rp">（</span><span type="rt">かまど</span><span type="rp">）</span></span>の火に、顔を照らしている老人が<lb />
「これは、お寒いのに、お早くから」<lb />
「何んでもいいから、一本つけて――」<lb />
　吉右衛門は、鍋の下から、運び出してきた火に手をかざしてから、濡れた草鞋を、脱いで、店の間へ上った。<lb />
「奴さん、お一人かえ」<lb />
「うむ――葛西まで、お使の、戻りだ」<lb />
「この雪にのう」<lb />
　吉右衛門は、鰊と、味噌汁と、酒とを前にして<lb />
（うまい――ああうまい。久し振りで、しみじみと、打解けて味わえる。酒を飲んでいても仇討。飯を食っていても仇討――一体、仇討をして、何んに成るんだ。士ならとにかく、こんな下郎が？――人の真似をした、猿の物真似だ、と、そういわれたって仕方がない。実際、物の役にも、何んにも立たないんだから――附人に斬られてしまうか、吉良の小者と、<span type="ruby"><span type="rb">囓</span><span type="rp">（</span><span type="rt">かじ</span><span type="rp">）</span></span>りっこをして、鼻の頭でも、食いちぎられるか？――下郎は、下郎らしく――）<lb />
　快く、胃へ通って、血の中へめぐっている酒を、微笑して、首を傾けて<lb />
「うめえ」<lb />
　と、いった時<lb />
「爺さん」<lb />
　と叫んで、一人の若い者が、軒下へ立った。そして、口早に<lb />
「えらい者が、通る、早く、見に行けよう」<lb />
「何がさ」<lb />
「何がって、そら、播州浅野の<span type="ruby"><span type="rb">刃傷</span><span type="rp">（</span><span type="rt">にんじょう</span><span type="rp">）</span></span>があったろう」<lb />
「ううん、あった」<lb />
「その家来が、<span type="ruby"><span type="rb">昨夜</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ゆうべ</span><span type="rp">）</span></span>、吉良上野を討ちに行って、今引揚げてくるんだ」<lb />
「婆あ、店頼むぞ」<lb />
「何んじゃ、爺さん」<lb />
「上杉から人数が出て、お前、その辺で一戦、やろうてんだが、二度と、見られねえぜ」<lb />
　若者が、走り出した。<lb />
「婆あ、<span type="ruby"><span type="rb">早</span><span type="rp">（</span><span type="rt">は</span><span type="rp">）</span></span>よせんか」<lb />
　と、爺が叫んで、雪の中を、走って出てしまった。<lb />
（討ったのか――）<lb />
　吉右衛門は、溜息をして、<lb />
（皆殺されてもいいし、吉良を討ってもいいし、そっちはそっち、こっちはこっちだ。士は士、下郎は下郎――）<lb />
　吉右衛門は、一息に、酒をのんだが、ちっともうまくなくなっていた。<lb />
（一寸見に行きたいが――いいや、見付けられでもしたら――）<lb />
「お早う御座ります」<lb />
　と、婆が出てきた。吉右衛門は頷いただけであった。<lb />
「爺は何しに出ましたえ」<lb />
「さあ」<lb />
　と、いった時、表の雪の中を、一人、二人――走って行く人々が、見る見る増えてきた。口々に何かいいつつ、眼を前方へ、じっとすえて、一生懸命に走って行った。<lb />
「何んぞえな」<lb />
　と、呟いて、婆が、表へ出た、そして、右を見て<lb />
「おやおや、槍の穂が光ってるぞな。<span type="ruby"><span type="rb">貴下</span><span type="rp">（</span><span type="rt">あなた</span><span type="rp">）</span></span>、出て見なさらんか？　こりゃ、えらいことじゃぞ。貴下」<lb />
　吉右衛門は、立上って、表へ出た。人はどんどん走っていた。右手を見ると、人垣が、重合っていて、その頭の上、肩の上に、引揚げて行く人々の頭、槍が動いていた。<lb />
（随分、残っている。三十人もいるかな――うまく討取ったらしいが――もう、俺には関係のないことだ）<lb />
　吉右衛門は<lb />
「婆さん、もう一本」<lb />
　と、いって、内へ入ってしまった。<lb />
<lb />
　　　　五<lb />
<lb />
　神奈川まできた時、冬の陽は、薄暗くなっていた。それに雪解けの道を、戸塚までのすのは、骨であった。吉右衛門は、松屋へ泊った。<lb />
　柱に、二本の<span type="ruby"><span type="rb">燈芯</span><span type="rp">（</span><span type="rt">とうしん</span><span type="rp">）</span></span>の油皿の灯があるっきりで、湯気と、暗さとが一緒になっていた。狭い、汚い、風呂場であった。吉右衛門が入って行って<lb />
「はい、御免よ」<lb />
　といったが、誰も答えないで<lb />
「えらいことを、やるもんだのう、忠義の士だよ」<lb />
　と、一人が大声を出していた。<lb />
「何んしろ吉良の附人ってのが七八十人もいたが、一人も斬られずに、無事にお前さん上野を討取ってきたってのだから、何んと、凄い腕じゃ御座んせんか――ねえ、貴下」<lb />
「全く――」<lb />
「然もさ、その四十七人の中にゃあ、お前さん何んとかって、下郎が入っているって話ですぜ」<lb />
　吉右衛門は、はっとした。そして、小さくなって、<span type="ruby"><span type="rb">湯槽</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ゆぶね</span><span type="rp">）</span></span>の隅へ入った。<span type="ruby"><span type="rb">朧気</span><span type="rp">（</span><span type="rt">おぼろげ</span><span type="rp">）</span></span>に、四人の男の影が見えていた。<lb />
「年二両しか貰わねえのに、命をすてて尽そうってんだから、こいつが、先ず、忠義の大将だね」<lb />
「大将は誰だ」<lb />
「大石って、国家老だってことだ」<lb />
「ふうん、どっしりして、大将みたいな名だのう。四十七人って、本当に、四十七人なのかい」<lb />
「吉良の邸の玄関に、ちゃんと、討入の口上と名を書いたのとが残っているんだ。江戸じゃあ、もう瓦版が出て、姓名から、石高まで判ってるそうだ。明日になりゃあ、判るだろう。それとも、遅く着く人が、持っているかも知れねえ」<lb />
「<span type="ruby"><span type="rb">吉良</span><span type="rp">（</span><span type="rt">きら</span><span type="rp">）</span></span>れ上野、首無しの段、あわわわわ、話をして、うだっちまった。頭がふらふらすらあ」<lb />
　一人が、勢いよく、湯をはねて飛出した。そして、吉右衛門に<lb />
「御免よ」<lb />
　と、声をかけて<lb />
「貴下、瓦版を、お持ちじゃ無いかな」<lb />
「持っちゃいませんが、少しは、知っていますよ」<lb />
「知ってなさるか。ふうん、大石、何んて方ですえ、大将は？」<lb />
「大石内蔵之助良雄――」<lb />
「そうそう、そうだ、そうだ。大石内蔵之助良雄ってんだ」<lb />
「それから、忠義の下郎は？」<lb />
「下郎？――下郎は――寺坂」<lb />
「ふうん、寺坂裏之助良雄か。成る程、いい名だ。しっかりした下郎らしい名だ。それから――」<lb />
　四人が、吉右衛門の周囲へ集ってきた。吉右衛門は、手拭で、顔ばかり拭いていた。<lb />
<lb />
　　　　六<lb />
<lb />
　吉右衛門は、江戸へ引返してきた。宿でも湯屋でも、髪結床でも、討入の話ばかりであった。瓦版の読売屋は、次々に、新らしく聞いた材料、創り上げた話を刷出して、町中を呼んで歩いていた。<lb />
「番町の、堀内源太左衛門正春先生のところでは、門人から、六人まで、義士を出したって、今日、大酒盛だって――」<lb />
「そうだろうな。嬉しいだろうよ」<lb />
　髪結床で、小者が、話をしていた。吉右衛門は、髪をすかせながら、眼を閉じて聞いていた。<lb />
「あの、寺坂吉右衛門って、<span type="ruby"><span type="rb">仲間</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ちゅうげん</span><span type="rp">）</span></span>は、お前、<span type="ruby"><span type="rb">何</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ど</span><span type="rp">）</span></span>うおもう？」<lb />
「えらいじゃねえか」<lb />
「手前たあ、ちっとばかしちがうの」<lb />
「何を――手前なんぞ、安夜鷹ばかり買やがって、討入と聞いたら、腰の抜ける方だろう」<lb />
「何うだ」<lb />
「ちげえねえ。所で、その寺坂め、泉岳寺の人数の中にゃ、いないんだってのう」<lb />
「そこが、遠慮――何んとかってんだ。国許へ知らせの役に、行ったんだろうって、邸の御用人が仰しゃってたが、そうだろうよ。下郎は士じゃねえから、お上でも大目に見らあな。それに、侍が一人いなくなったといや、命を惜しんでと噂されるだろうし、誰も国許へなど行く人は無いだろう。何んしろ、えらい人ばかりだからのう、そこで、寺坂、頼むってなことになって――お前、生残って寺坂で御座い、品川へでも行きゃあ、女にもてるぜ」<lb />
「ところが、そんな奴に限って、余り男振りはよくねえにきまってらあ」<lb />
「手前の面あ、何んだ。よく、鏡を見て、熱を出さねえのう」<lb />
「お前なあまた、化物がびっくりしたって面だ。河岸のお玉がぬかしてたぞ。甚内の面を見ると、ぶるぶるとするって」<lb />
「へん、ぶるぶると。嬉しがるんだ。このとんちき」<lb />
「一生、とんちきかなあ。俺でも、お前、主人が殺されりゃあ、討入に行くぜ」<lb />
「夜鷹の所へか」<lb />
「本当に、<span change="gaiji" facs="../../../gaiji/2-88/2-88-74.png" rend="gaiji" rendition="img" source="※(「言＋墟のつくり」、第4水準2-88-74)" />と思や、殺してみな。人間、男と生れたからにゃ、末代まで名を残してえや、瓦版になって、鈴木金作、本所の仇討、さあ上下二冊揃って十文、女が喜んで、妾も殺されたいよう――」<lb />
「よしやがれ、それで、敵が討てるけえ」<lb />
「これが、敵を欺く計画だ」<lb />
「同じ下郎でも大ちげえだ。なあ、海老床」<lb />
　床屋の主人が、髭を剃りながら<lb />
「俺ら一生、人の頭をいじって、お<span type="ruby"><span type="rb">飯</span><span type="rp">（</span><span type="rt">まんま</span><span type="rp">）</span></span>を頂戴しなくっちゃならんし、人間さまざまだ。寺坂なんて人あ、百年に一人だ、羨むにゃあ当らねえ」<lb />
「そうだそうだ、下郎は下郎らしく、身分相応にしてりゃいいんだ」<lb />
「お玉を、<span type="ruby"><span type="rb">嬶</span><span type="rp">（</span><span type="rt">かかあ</span><span type="rp">）</span></span>にしようなんて、諦めろよ」<lb />
　吉右衛門は<lb />
（俺が、門前から、消えてしまったことを、誰か、<span type="ruby"><span type="rb">喋</span><span type="rp">（</span><span type="rt">しゃべ</span><span type="rp">）</span></span>るかしら？――喋るだろうな――いいや、もしかしたなら、喋らんかもしれん。太夫は喋るまい。第一に俺は下郎だ。士分の奴でさえ、間際に、逃出した者が、四五人もいるんだ。何が卑怯なもんか。喋らないとすれば――一思案だ――国へ、討入の<span type="ruby"><span type="rb">顛末</span><span type="rp">（</span><span type="rt">てんまつ</span><span type="rp">）</span></span>を知らせるため、一人抜けて出た？　成る程うまい口実だ――もし、皆が助命されたとしたなら？　何うせ、役に立たんから、討入を見届けて、国許へ知らせに参りました、と、こういってもいいし、もし、皆が切腹か、打首にでも成ったなら、しめたものだ。誰が、何をいおうと、俺の口先一つで何んとでもなる。ちゃんと、名の入っている書付が、お上の手にあるんだからな――助命か、切腹か。それを見届けてから国へ走るか？　先に走るか？）<lb />
　寺坂は、自分を、同志の中へ加えたくなってきた。<lb />
（四十六人、皆無事だ。そうと知ったなら、討入っておくのだった。いいや、討入っていたなら、一緒に、切腹かもしれん――誰も、あの時、俺の逃げるのを見てはいなかったんだ。口実は、何んとでもつく――よし、俺は、仲間へ入ってやろう。入れることにしてやろう。そうでもしなけりゃ、埋合せがつかん。人を、虫けらみたいにしやがって、その虫けらが、一番いい<span type="ruby"><span type="rb">籤</span><span type="rp">（</span><span type="rt">くじ</span><span type="rp">）</span></span>を引きそうだ）<lb />
　吉右衛門は、明るい心になって、微笑していた。<lb />
<lb />
　　　　七<lb />
<lb />
「まあ、吉右衛門――何うしたえ、上るがよい、さ」<lb />
　と、玄関へ、出てきた、大石の妻が、嬉しそうにいった。<lb />
「未だ、お知らせは？」<lb />
「何の？」<lb />
「首尾よく、吉良を、お討取りになりまして御座ります、これが、その――」<lb />
「ええ？　吉良上野を――」<lb />
　吉右衛門は、瓦版を、三通取出して<lb />
「所々、字がまちがっておりますが、太夫様、以下四十七人、一人残らず無事で――」<lb />
　妻は、薄く涙をためて、<span type="ruby"><span type="rb">蒼白</span><span type="rp">（</span><span type="rt">あおざ</span><span type="rp">）</span></span>めた顔になっていた。吉右衛門は<lb />
（俺の逃げたことがばれても、一番先に、こうして知らせておけば、罪亡ぼしになる）<lb />
　と、思った。<lb />
「お前も、この中へ入っていなさるのう」<lb />
「いいえ、手前は、ほんのお供で――」<lb />
「詳しい話を聞きましょう、さ、上って――これ、すすぎを早う」<lb />
「いいえ、これから、華岳寺へ参りまして、また江戸へ」<lb />
「江戸へ？」<lb />
「何う処置がきまりますか、皆様の御先途を見届けたいと、存じまして」<lb />
「それにしても、一寸上って、そして、主税は、働きましたかえ」<lb />
「ええ」<lb />
　吉右衛門は、頷いて<lb />
「何んしろ、皆様御無事で、こんな目出度いことは御座りませぬ。江戸は、もうこの噂で持切りで、日本一の忠義の士だと、奥様、追々、ここへも知れて参りましょう。随分、御苦労を為さいましたが――」<lb />
　吉右衛門は、そういいながら<lb />
（この人も、下郎も、丁度同じだ。どっちも、人間扱いにされずに――そして、されなかったから、一番いい籤を引くことになるんだ。妙な廻り合せになるものだな、人間っていう奴は――）<lb />
　と、思っていた。いつの間にか、妻は、手を突いて、顔を伏せて、袖で涙をぬぐっていた。それを見ていると、吉右衛門は、何故か、自分も、悲しくなってきた。<lb />
<lb />
　　　　八<lb />
<lb />
「吉右衛門、切腹と、きまった」<lb />
　と、いって、方丈が、入ってきた。<lb />
「はい」<lb />
「今、知らせが入ったからと、使がきた。お経でも、上げよう」<lb />
　方丈が、そういっていると、村の庄屋の声で<lb />
「これを一つ吉右衛門さんに」<lb />
　と、庫裡で、いっているのが聞えた。<lb />
「切腹に、な」<lb />
　吉右衛門は<span type="ruby"><span type="rb">首垂</span><span type="rp">（</span><span type="rt">うなだ</span><span type="rp">）</span></span>れてしまった。<lb />
「吉右衛門、短慮を起すでないぞ。この上は諸士の後生を、よく弔うのが、何よりの務じゃ。<span type="ruby"><span type="rb">追腹</span><span type="rp">（</span><span type="rt">おいばら</span><span type="rp">）</span></span>切ろうより、何をしようより、弔って上げなさい。他人の百遍の念仏より、お前の一度の念仏の方がよい功徳になる」<lb />
　吉右衛門は心の中で<lb />
（これで、安心した）<lb />
　と、すっかり、落ちつくと共に<lb />
（何んだか、済まんような）<lb />
　とも、感じた。<lb />
（俺のことは喋っていないだろう。喋ったって、対手は死んだのだし、俺は生きているんだ、他の奴が、何をいったって、太夫が、人に話さずに、俺にだけ話をして、国許の女房へ知らせてくれと、いっておられたから、といえば、それでいいんだ――だが、切腹ときまれば、俺の名も連ねてある以上、俺へのお咎めは――）<lb />
　そう思うと、不安になってきた。<lb />
「さあ、吉右衛門、同道しよう」<lb />
「手前――」<lb />
「何か、吉右衛門、短気なことをしたなら」<lb />
「いいえ、これから、江戸へ参って、後始末をすることが御座ります。太夫と二人で、話をしておきましたことで。只今から、すぐ出立して――」<lb />
「そんな――それは余り――」<lb />
「いえ」<lb />
　吉右衛門は、立上った。<lb />
「それでは止めもせんが――行ったり、来たり遠い所を」<lb />
「すぐ戻って参ります」<lb />
「頼む、この村の名誉だでのう」<lb />
　吉右衛門は、小さい行李から脚絆を出して当てながら<lb />
（これで、咎めさえ無いときまったなら、俺のものだ。村の奴らあ、家まで建ててやるといってくれるし、忠義無類の下郎には成るし――そうだ。士分では無いし、討入には、ついて行ったが、門も入らないのだから、罪にはなるまい。徒党を組んだ罪――そうだ、そいつがある。とにかく、俺を召捕るか、捕らぬか、噂を聞いて――金はあるし――旅へ出て噂を聞いた上での、分別と――）<lb />
　吉右衛門は、支度をして、立上った。<lb />
「何処へ、今時分から」<lb />
　と、村の人が、声をかけた。<lb />
「江戸へ行って参ります」<lb />
　吉右衛門は、丁寧に答えて、お<span type="ruby"><span type="rb">叩頭</span><span type="rp">（</span><span type="rt">じぎ</span><span type="rp">）</span></span>をした。<lb />
「まあ」<lb />
　村の人々は、それ以上に、物をいわなかった。<lb />
（この村の人を丸めるのは訳は無いが、江戸の役人は、俺の逃げたのを聞いているだろう。逃げたから？　罪にはならんか？　逃げたことが奉行所から、江戸中へ洩れているか？――今度、江戸へ行っての噂が、俺の運命をきめるんだ――余り<span type="ruby"><span type="rb">称</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ほ</span><span type="rp">）</span></span>められすぎているから、逃げたことが洩れた時、その逆がきたなら？――いいや、俺は生きている。物が書ける。何んなことをいっておいた所で、何もかも知っているんだから、俺から、何んとでも、弁解することが出来る。心配することはない。士分が、切腹だから、俺は切腹せんでいい。切腹でない？――そうだ、江戸お構い――その辺の所だ。そうだ）<lb />
　吉右衛門は、一切が、明らかになったように思えた。微笑しながら、早足に、江戸の方角へ歩み出した。<lb />
（義士、寺坂吉右衛門――俺を、散々下郎扱いにしたが、そいつらが、四十六人で、俺を一番幸福な人間にしてくれたんだ。だから、義士だ。あはははは。そうだ。俺にとってこそ、本当の義士だ）<lb />
　吉右衛門は、声を立てて笑った。<lb />
<lb />
<span rend="jisage_2" rendition="div" style="margin-left: 2em">
この一篇は、作者の空想では無い。寺坂吉右衛門が、討入当夜、逃亡したということは、明らかな事実であるが、俗説として四十七人の中へ加えられているのである。簡単に、その証拠を、<span type="ruby"><span type="rb">拠</span><span type="rp">（</span><span type="rt">あ</span><span type="rp">）</span></span>げるが、徳富蘇峰氏の「近世日本国民史」元禄時代中篇、三百十一頁に「寺坂の使命と称すべきものは一も是れない。さらばその仔細といふは到底不可解だ。併し、強ひてその解釈を求むれば、彼の仔細は、毛利小平太の仔細と同一だ、即ち臆病風に襲はれて、一命が惜しき<span type="ruby"><span type="rb">許</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ばか</span><span type="rp">）</span></span>りに逃亡したといふことだ」<lb />
その外、いろいろの信ずべき書に出ているが、詳しく書く必要は、ないとおもう。<lb />
</span>
<lb />
<lb />
<lb />
</span></p></body>
  </text>
</TEI>