<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>木曾の一平</title>
        <author>豊島与志雄</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2012-01-03">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「日本児童文学大系　第一六巻」ほるぷ出版<lb />
　　　1977（昭和52）年11月20日初刷発行<lb />
底本の親本：「先生の心・長彦と丸彦」新潮社<lb />
　　　1942（昭和17）年12月<lb />
初出：「幼年倶楽部」講談社<lb />
　　　1942（昭和17）年9月<lb />
入力：菅野朋子<lb />
校正：門田裕志<lb />
<date when="2012-01-03">2012年1月3日</date>作成<lb />
<date when="2012-12-19">2012年12月19日</date>修正<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>菅野朋子</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>門田裕志</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>木曾の一平</title><author>豊島与志雄</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><seg rend="main_text" rendition="div"><lb />
　むかし、木曾の山里に、<seg type="ruby"><seg type="rb">一助</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">いちすけ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>といふ年とつたきこりがゐました。<lb />
　一助のところに、<seg type="ruby"><seg type="rb">一平</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">いつぺい</seg><seg type="rp">）</seg></seg>といふ若者がゐました。一助の孫で、両親に早く死なれて、一助のてつだひをしてをりました。<lb />
　一助と一平とは、いつも仲よく、山へ薪をとりに出かけ、その薪を町へ売りに出かけました。<lb />
　ところが、ときどき、一助はへんなことをいひだしました。<lb />
「わしは、どうしても、手づかみでとつた大きな鯉が、たべたくなつた。幾日かかつてもよいから、大きな鯉を、手づかみでとつてきてはくれまいか。」<lb />
　一平は答へました。<lb />
「はい、とつてきませう。」<lb />
　一平は、お<seg type="ruby"><seg type="rb">祖父</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ぢい</seg><seg type="rp">）</seg></seg>さんの一助に、たいへん孝行です。<lb />
　一平は川へ出かけて行きました。<lb />
　ところが、大きな鯉を手づかみでとることは、なかなかよういではありません。川の中を歩きまはり、深いところは泳いだり水にもぐつたりして、大きな鯉をさがしました。そして見つかると、手でつかまへようとしますが、鯉はするりと逃げてしまひます。<lb />
　一平は、毎日毎日、川へ出かけて行きました。<lb />
　たうとう、ある日、大きな鯉を、手づかみでとることができました。<lb />
　一助は山から帰つて来て、一平の肩をたたいてほめました。<lb />
「えらい、えらい。こんな鯉を手づかみにするとは、日本一の若者だ。」<lb />
　一助はその鯉を料理して、一平といつしよにたべました。<lb />
<lb />
　一平はまた毎日、一助について、山へ薪をとりに出かけました。<lb />
　ところが、あるとき、一助はまたいひだしました。<lb />
「わしは、どうしても、手づかみでとつた兎が、たべたくなつた。幾日かかつてもよいから、兎を一匹、手づかみでとつてきてはくれまいか。」<lb />
　一平は答へました。<lb />
「はい、とつてきませう。」<lb />
　そして一平は、野や山へ、兎をさがしに出かけて行きました。<lb />
　ところが、兎を手づかみでつかまへるのは、鯉をつかまへるより、いつそうむづかしいことでした。せつかく兎を見つけても、兎はす早く逃げてしまひ、隠れてしまひますので、どうにもしやうがありません。<lb />
　それでも一平は、毎日毎日、野や山へ出かけて行き、兎を見つけては追つかけました。ころんだり、<seg type="ruby"><seg type="rb">崖</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">がけ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>からおちたりして、<seg type="ruby"><seg type="rb">怪我</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">けが</seg><seg type="rp">）</seg></seg>をすることもありました。<lb />
　たうとう、ある日、兎を一匹、手でとらへることができました。<lb />
　一助は、一平の肩をたたいてほめました。<lb />
「えらい、えらい。兎を手づかみでとらへるとは、日本一の若者だ。」<lb />
<lb />
　そんなことが、たびたびありまして、一平はもう、すぐれた若者となりました。きこりをしてゐますから力が強いうへに、水にもぐつたり泳いだりすることもじやうずだし、木に登ることもじやうずだし、山坂をかけまはることもじやうずでした。<lb />
　その一平をつれて、一助は、山へ薪をとりに出かけながら、うれしさうに話しかけました。<lb />
「お前はもう、日本一のりつぱな若者だ。だが、山奥で、大きな熊に出あつたら、どうするかね。」<lb />
　一平はすぐに答へました。<lb />
「熊なんかにまけはしません。くみうちをして、なぐり殺してやります。」<lb />
　一助は笑つていひました。<lb />
「それはいかん。もしも熊の方が強かつたら、お前はただむだ死にするだけだ。熊といふものは、とびかかつて来る時、後足で立ちあがるから、そのすきをねらつて、なんとか工夫をしなければいけない。考へておきなさい。」<lb />
　一平は考へこみました。<lb />
　しばらくすると、一助はまたいひました。<lb />
「お前はもう、日本一のりつぱな若者だ。だが、山奥で、大きな大蛇に出あつたら、どうするかね。」<lb />
　一平はすぐに答へました。<lb />
「大蛇なんかにまけはしません。頭を叩きつぶしてやります。」<lb />
　一助は笑つていひました。<lb />
「それはいかん。もしも大蛇の方が強かつたら、お前はただむだ死にするだけだ。大蛇といふものは、おそひかかつて来る時、しつぽにいちばん力をこめるから、そのすきをねらつて、なんとか工夫をしなければいけない。考へておきなさい。」<lb />
　一平は考へこみました。<lb />
　しばらくすると、一助はまたいひました。<lb />
「お前はもう日本一のりつぱな若者だ。だが、山奥で、もし鬼に出あつたら、どうするかね。」<lb />
　一平はすぐに答へました。<lb />
「鬼なんか恐ろしくありません。大きな声でどなりつけてやつて、それでもまだむかつて来るやうだつたら、頭の角をつかまへてねぢふせてやります。」<lb />
　一助は笑つていひました。<lb />
「それはいかん。もしも鬼の方が強かつたら、お前はただむだ死にするだけだ。鬼といふものは、頭の角のむいてる方にはすきがなく、そのほかの方はすきだらけだから、そこをなんとか工夫しなければいけない。考へておきなさい。」<lb />
　一平は考へこみました。<lb />
　一助はいひました。<lb />
「わしは若いころ、軍団の兵士になつてゐて、賊をたいぢしたこともあり、熊や鬼に出あつたこともあるが、怪我ひとつしなかつた。どんな危いばあひも、工夫してきりぬけて来た。人間は、力が強いばかりではいけない。智慧もなければいけないよ。考へておきなさい。」<lb />
「はい。」と一平は深くうなづきました。<lb />
<lb />
　さういふふうに、一平を育てあげてゐた一助ですが、その一助が、ある日、たいへんなめにあひました。<lb />
　薪をせおつて、山から戻つて来ます時、里の方で、人人のたち騒ぐ声がしました。その時、一助は一人きりで、一平は家で薪わりをしてゐました。<lb />
　一助は人人のたち騒ぐ声をぼんやりききながら、山をおりて来ますと、むかうに、人人の逃げ走つてゐるさまが見えてきました。<lb />
　すると、とつぜん、大きな<seg type="ruby"><seg type="rb">猪</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ゐのしし</seg><seg type="rp">）</seg></seg>があらはれて、こちらへかけて来ました。<lb />
　大きな猪は、なにか傷をうけ、<seg type="ruby"><seg type="rb">猛</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">たけ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>りくるつて、すさまじい勢ひでかけて来ます。頭をさげ、<seg type="ruby"><seg type="rb">牙</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">きば</seg><seg type="rp">）</seg></seg>をむき出し、目を光らして、突進して来るのです。<lb />
　畠の中の一本道です。一助は猪をよけて畠の中に逃げようとしましたが、重い薪をせおつてゐるものですから、ちよつとぐづつきました。そのまに、もう猪は、一本の道を、まつしぐらにかけて来ます。すぐ目の前になりました。<lb />
　とつさに、一助は、道の上にばつたり伏せました。猪の牙は、一助のせなかの薪のたばにつつこみました。<lb />
　猪は、頭をひと振りしましたが、その勢ひで、ぐるりと向きがかはつて、こんどは里の方へかけだしました。牙は薪のたばにつつこんだままです。薪のたばは丈夫な繩でゆはへてあり、それがまたせおひ木にしばりつけてあり、せおひ木は、一助の肩から腰へむすびつけてあります。<lb />
　猪はなほ猛りたつて、かけだします。牙には、重い薪のたばと、その下に一助が、ひつかかつてゐます。<lb />
　その猪の<seg rend="notes" rendition="span">［＃「　その猪の」は底本では「その猪の」］</seg>ゆくてに、一人の若者が立ちはだかりました。一平です。<lb />
　一平はす早く着物をぬぎ、それを両手にひろげて、まつぱだかです。<lb />
　猪は突進しました。とたんに、一平はちよつと身をよけて、着物をぱつと猪の頭にかぶせました。と同時に、もう、一平は猪にとびのつて、着物で猪の頭を包みながら、しつかと抱きついてゐます。<lb />
　猪はたちどまりました。牙には重い荷をひつかけたまま、とつぜん頭を包まれて、まつ暗になつたので、びつくりしたのです。<lb />
　一平は猪の頸をしめつけました。里の人たちもかけつけて来ました。鎌や斧で、たうとう猪をたいぢしました。<lb />
　一助はほとんど気を失つてゐましたが、たいした怪我もなく、ぶじに助かりました。<lb />
<lb />
　一平のはたらきは、里の人人の評判になりました。ことに、あのばあひ、猪の頭に着物をかぶせた考へに、人人は感心しました。<lb />
　そのことが、土地の役人の耳にはいり、やがて、一助と一平とは呼び出されて、一平はご<seg type="ruby"><seg type="rb">褒美</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">はうび</seg><seg type="rp">）</seg></seg>を貰ひました。<lb />
　その時、一助は役人に願ひました。<lb />
「この一平は、力もあり智慧もあるりつぱな男に育ちました。どうか、軍団の兵士にとりたててください。そして、ものの役にたつ者といふお見込みがつきましたならば、どうか、<seg type="ruby"><seg type="rb">衛士</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ゑじ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>となして、都へつかはしてください。都には今、いろいろ悪者がはびこつて、天子さまにも、み心をいためてゐられまするとか、うはさにききました。一平を衛士として、都を護らしてください。これが私のお願ひでございます。」<lb />
　それをきいて、役人は感心して、ううむとうなりました。<lb />
　一平はうなだれて、涙にくれました。一助がいろいろなことにかこつけて、一平を強くすばしこい者に育てあげ、なほ、事にあたつて賢い考へを持つやうに育てあげたことが、いま一平にもはつきりとわかつたのです。<lb />
　それからまもなく、一平はまだ年が若いにもかかはらず、軍団の兵士にとりたてられ、やがて衛士となつて京都へのぼりました。<lb />
　一平は京都でいろいろ手柄をたてました。のちには、<seg type="ruby"><seg type="rb">衛門府</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ゑもんふ</seg><seg type="rp">）</seg></seg>の役人にしゆつせしました。そして一助も一平といつしよに住み、安楽な一生をすごしたさうであります。<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</seg></p></body>
  </text>
</TEI>