<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>挿頭花</title>
        <author>津村信夫</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2005-05-14">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「花の名随筆9　九月の花」作品社
<lb />
　　　1999（平成11）年8月10日初版発行<lb />
※底本は表題に「かざし」とルビを付しています。<lb />
入力：浅葱<lb />
校正：noriko saito<lb />
<date when="2005-05-14">2005年5月14日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>浅葱</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>noriko saito</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>挿頭花</title><author>津村信夫</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><span rend="main_text" rendition="div">
<lb />
<lb />
<lb />
　戸隠の月夜は九月に<span type="ruby"><span type="rb">這入</span><span type="rp">（</span><span type="rt">はい</span><span type="rp">）</span></span>ると、幾晩もつづいてゐた――。<lb />
　昔、寺侍が住んでゐた長屋、そして一棟の長細い渡り廊下のやうな納屋の壁にそつて、鶏頭の花が咲いて、もう気の早い冬支度か、うづ高く薪が積まれてゐた。<lb />
　古いイメージのやうな破風の藁屋根の影を踏んで屋敷の周りを一巡すると、私は前庭に出て、そのまま、廊下から庭に面した書院造りの一間に通つた。<lb />
　本坊の庭は、今の<span type="ruby"><span type="rb">主人</span><span type="rp">（</span><span type="rt">あるじ</span><span type="rp">）</span></span>の祖父か曾祖父にあたる人が造園したものだと云はれてゐる。叡山から来た天台の僧で、遠く信濃路の山に来ても、都のことが忘れかねたものらしい、風雪の跡はあつても、依然として閑雅な京風の趣がある。二株ばかりある萩の花はもう散り初めてゐた。<lb />
　その夜の私の夢のなかでは――<lb />
　前庭は、昼間のやうに月の光りが鮮かであつた。軽い空気草履のやうな足音がして、枝折戸の蔭から、一人の少女が現はれた。円顔の、耳環の似合ひさうな顔立であつた。少女は、二三歩あるくと、くるりと振り返つて、私の方は背にして、あらぬ方を向いて、おいでおいでをしてゐた。それから、つと、萩の一株にちかづくと、無心に花を摘み初めた。私は知つてゐるぞ、自分が見てゐるぞと心の中で思つた。すると、突然、萩盗人の少女は、私の方に向き直つた。折からの<span type="ruby"><span type="rb">一際</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ひときわ</span><span type="rp">）</span></span>冴えた月の明りに、少女は一寸地蔵眉をよせると、萩の小枝を二本、頭の上に<span type="ruby"><span type="rb">翳</span><span type="rp">（</span><span type="rt">かざ</span><span type="rp">）</span></span>して、「萩の花はおきらひ？」と尋ねかけた。心持首をかしげてゐる。私の答へがないのを知ると、少女は手にしてゐた小枝を惜しげもなく捨てて、双の手を背後で組み合せるやうな姿態を作つた。と見るとまるで手品師のやうに、今度は片方の手に一輪の真紅な花を提げてゐた、「ダーリヤはおきらひ？」少女はその一輪をまた髪の上に翳して見せた。首を前よりも一層かたむけて。私はそのとき、知つてゐる、貴女は誰だか知つてゐる、さう云つて、危ぶなくその名を口にしようとした。すると、少女は、まるで現在からするりと脱け出るやうな素振りをした。その後は、私の夢のなかでも一片の雲の<span type="ruby"><span type="rb">陰影</span><span type="rp">（</span><span type="rt">かげ</span><span type="rp">）</span></span>が射したやうに、もうまるで憶えてゐなかつた。<lb />
　私の夢は、もうそれとは何の脈絡もなく、他のものに移つてゐた。<lb />
　私は、引手の金具に紫の総のついた、重さうな書院の襖をあけた。中は真暗であつた。私はその部屋を急いで横ぎると、又一枚、総のついた襖の金具をひいた。暗闇がやつぱり大きな口をあけてゐた。私はさうやつて、幾つの部屋を過ぎて行つたのだらう。そして、それは果して幾つ目の部屋での事であつたか、私は確かに、欄間に描かれた美しい朱色の牡丹を認めた。それが暗闇のなかで、私の足をとどめたのだ。<lb />
「――はおきらひ？」<lb />
　そんな優しい声は、何処からもきこえてこなかつた。それだのに、<span type="ruby"><span type="rb">恰度</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ちょうど</span><span type="rp">）</span></span>あの萩の花を少女が髪の上に翳して見せたときのやうに、私の心は、明かにその朱色で描かれた牡丹が不満でならなかった…<lb />
　とがくしの朝は、樹木の多いせゐか、容易に私の部屋まで陽が射してこなかつた。畳廊下の上を踏んで行くと、私の足音で一つびとつの物が目ざめて行くやうだつた。<lb />
　洗面所で、私は、むかう向きになつて立つてゐる坊の娘を見かけた。<lb />
　娘は「お早うございます」と挨拶して、「こちらをお使ひ下さいませ」と云つて一つの洗面器をよこした。他の一つには、娘は水をかへて、<span type="ruby"><span type="rb">竜胆</span><span type="rp">（</span><span type="rt">りんどう</span><span type="rp">）</span></span>の花をつけてゐるところだつた。<lb />
「竜胆ですね」と私が云ふと、<lb />
「今朝早く裏山で採つてきたのですが、色がすこし悪くつて」<lb />
　さう云つてから「お部屋にお活けなさるのでしたら、もつといいのを、越水の原か、牧場まで行く道には、もうたんと咲いて居りますわ」とつけ加へた。<lb />
「これだつて、すこしも悪くはない」私はさう云つて、その一枝を手にした。とがくしの空色が散つたやうな、深い秋の匂ひがした。<lb />
「いい花ですね」私はもう一度云つた。一つの夢を見、もう一つの夢を見た。しかし、これは夢ではない、私はさう思ひながら竜胆の花をしばらく手離しかねてゐた。<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</span></p></body>
  </text>
</TEI>