<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>赤い電車</title>
        <author>櫻間中庸</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2011-09-27">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「日光浴室　櫻間中庸遺稿集」ボン書店<lb />
　　　1936（昭和11）年7月28日発行<lb />
入力：Y.S.<lb />
校正：富田倫生<lb />
<date when="2011-09-27">2011年9月27日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>Y.S.</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>富田倫生</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>赤い電車</title><author>櫻間中庸</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><span rend="main_text" rendition="div"><lb />
　東京の街から出てゐる二本のレールは原つぱをつききつて青い空の下を、ずつとあちらまでつゞいてゐます。そのレールの上を青電車がシンシンと音をたてて走りました。<lb />
　じゆん一くんのお家は、その原つぱのまん中にある小さな町にありました。<lb />
　じゆん一君は電車がすきでした。<lb />
　町の踏切りにはをぢいさんが電車の通るたびに<span rend="sesame_dot" rendition="em">しやだんき</span>を擧げたり、降したりしました。をぢいさんが手に持つてゐる青い旗は、すつかり色がなくなつてゐて、風にひたひたゆすられました。<lb />
　じゆん一君は、まい日、夕方になると、ひとりで、そこの踏切りまでゆきました。踏切の近くの木柵に凭りかかつて、電車の通るのを待ちました。お父さんが、東京のお役所へお仕事に行つて居られるのです。<lb />
　踏切り番のをぢいさんとじゆん一君は仲良しになりました。<lb />
　をぢいさんは、にこにこしながら、もうすぐ赤い電車が通るのだよと教へてくれました。間もなく東京の方から、シンシンと音をたてながら電車が走つてきました。それはをぢいさんの言つたとほり塗りたての眞赤な電車でした。電車には運轉手が、ひとり、乘つてゐるきりで、停車場にはとまらないで、夕燒け空の下を、きらきら光りながら、原つぱの中を走つて行きました。そしておもちやのやうに小さくなつて、たうとう見えなくなつてしまひました。<lb />
「あの電車はどこへ行くの」<lb />
　とじゆん一君はをぢいさんにたづねました。<lb />
「あれはね。ずつとあちらにある町に買はれて行くのだよ。あちらの町が廣くなつて、電車がつくやうになつたのでね」<lb />
　とをぢいさんは教へてくれました。<lb />
「明日ね、又、いまころ、こゝを通るのだよ。別の赤い電車がね。見にいらつしやい。」<lb />
　とをぢいさんはにつこりして言ひました。<lb />
<lb />
　その次の日、夕方、じゆん一君は、又、踏切りに行きました。<lb />
　をぢいさんの言つたとほり、眞赤な電車は運轉手一人をのせたきりで、シンシンと音をたてゝ走つてきました。そして停車場にはとまらないで、あちらの町の方へだん／＼小さくなつて走つてゆきました。<lb />
「あれはね。昨日の赤い電車と同じ工場で出來たのだよ」<lb />
　とをぢいさんは言ひました。<lb />
「ぢや兄弟だね」<lb />
　とじゆん一君が大きな聲でいつたのでをぢいさんは、はつはつはつと笑ひ出しました。<lb />
　そして、<lb />
「明日、も一つ通るから、又おいでな」<lb />
　と言ひました。<lb />
　じゆん一君は、その次の日も見にゆきました。昨日と同じやうに眞赤な電車は、走つてゆきました。<lb />
　じゆん一君は、お家へかへるとお父さんに、赤い電車を買つて下さいとねだりました。<lb />
　その晩お父さんは、じゆん一君に、デパートで赤い電車を買つてきてくれました。<lb />
　じゆん一君は、その夜、夢を見ました。<lb />
　踏切り番のをぢいさんと、二人で、あの眞赤な電車に乘つて、原つぱの中を走つてゐました。お空も夕燒けで眞赤でした。電車は、だんだんはやく走つてゆきました。<lb />
<lb />
　その次の日、じゆん一君は、お父さんに買つていたゞいた眞赤な電車を抱いて、をぢいさんのゐる踏切りに馳けてゆきました。をぢいさんに赤い電車をみてもらはうと思つたのです。<lb />
　踏切にはをぢいさんはゐませんでした。若い男の人が、をぢいさんのしてゐたのと同じやうに、色のなくなつた信號機を風にひたひたさせてゐました。<lb />
　赤い電車はもう通りませんでした。<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</span></p></body>
  </text>
</TEI>