<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>樹の根</title>
        <author>和辻哲郎</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2011-03-29">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「偶像再興・面とペルソナ　和辻哲郎感想集」講談社文芸文庫、講談社<lb />
　　　2007（平成19）年4月10日第1刷発行<lb />
入力：門田裕志<lb />
校正：noriko saito<lb />
<date when="2011-03-29">2011年3月29日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>門田裕志</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>noriko saito</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>樹の根</title><author>和辻哲郎</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><span rend="main_text" rendition="div"><lb />
<span rend="jisage_5" rendition="div" style="margin-left: 5em"><span rend="naka-midashi" rendition="h"><span rend="midashi_anchor" rendition="a" xml:id="midashi10">一</span></span></span>
<lb />
　松の樹に囲まれた家の中に住んでいても松の樹の根が地中でどうなっているかはあまり考えてみた事がなかった。美しい赤褐色の幹や、わりに色の浅い清らかな緑の葉が、永いなじみである松の樹の全体であるような気持ちがしていた。雨がふると幹の色はしっとりと落ちついた、潤いのある鮮やかさを見せる。緑の葉は涙にぬれたようなしおらしい色艶を増して来る。雨のあとで太陽が輝き出すと、早朝のような爽やかな気分が、樹の色や光の内に漂うて、いかにも朗らかな生の喜びがそこに躍っているように感ぜられる。おりふしかわいい小鳥の群れが活き活きした声でさえずり交わして、緑の葉の間を楽しそうに往き来する。――それが私の親しい松の樹であった。<lb />
　しかるにある時、私は松の樹の生い育った小高い砂山を崩している所にたたずんで、砂の中に食い込んだ複雑な根を見まもることができた。地上と地下の姿が何とひどく相違していることだろう。一本の幹と、簡素に並んだ枝と、楽しそうに葉先をそろえた針葉と、――それに比べて地下の根は、戦い、もがき、苦しみ、精いっぱいの努力をつくしたように、枝から枝と分かれて、乱れた女の髪のごとく、地上の枝幹の総量よりも多いと思われる太い根細い根の無数をもって、一斉に大地に抱きついている。私はこのような根が地下にあることを知ってはいた。しかしそれを目の前にまざまざと見たときには、思わず驚異の情に打たれぬわけには行かなかった。私は永いなじみの間に、このような地下の苦しみが不断に彼らにあることを、一度も自分の心臓で感じたことがなかったのである。彼の苦しみの声を聞いたのは、時おりに吹く烈風の際であった。彼の苦しそうな顔を見たのは、湿りのない炎熱の日が一月以上も続いた後であった。しかしその叫び声やしおれた顔も、その機会さえ過ぎれば、すぐに元の快活に帰って苦しみの痕をめったにあとへ残さない。しかも彼らは、我々の眼に秘められた地下の営みを、一日も怠ったことがないのであった。あの美しい幹も葉も、五月の風に吹かれて飛ぶ緑の花粉も、実はこのような苦労の上にのみ可能なのであった。<lb />
　この時以来私は松の樹のみならず、あらゆる植物に心から親しみを感ずるようになった。彼らは我々とともに生きているのである。それは誰でも知っている事だが、私には新しい事実としか思えなかった。<lb />
<lb />
<span rend="jisage_5" rendition="div" style="margin-left: 5em"><span rend="naka-midashi" rendition="h"><span rend="midashi_anchor" rendition="a" xml:id="midashi20">二</span></span></span>
<lb />
　私は高野山へのぼった。そうして不動坂にさしかかった時に、数知れず立ち並んでいるあの太い檜の木から、何とも言えぬ荘厳な心持ちを押しつけられた。なるほどこれは霊山だと思わずにはいられなかった。この地をえらんだ弘法大師の見識にもつくづく敬服するような気持ちになった。<lb />
　それは外郭に連なる山々によって平野から切り離された、急峻な山の斜面である。幾世紀を経て来たかわからない老樹たちは、金剛不壊という言葉に似つかわしいほどなどつしりとした、迷いのない、壮大な力強さをもって、天を目ざして直立している。そうして樹々の間に漂うている生々の気は、ひたひたと人間の肌にも迫って来る。私は底力のある興奮を心の奥底に感じ始めた。<lb />
　私の眼はすぐに老樹の根に向かった。地下の烈しい営みはすでに地上一尺のところに明らかに現われている。土の層の深くないらしいこの山に育ってあの亭々たる巨幹をささえるために、太い強靱な根は力限り四方へひろがって、地下の岩にしっかりと抱きついているらしい。あの巨大な樹身にふさわしい根は一体どんなであろう。ことに相隣った樹の根と入りまじって薄い地の層の間に複雑にからみ合っているありさまは、想像するだけで我々に驚異の情を起こさせる。<lb />
　確かに山は烈しい生の力の営みによって、残る所なく包まれているのである。我々はそれを肉眼によって見る事はできなかったが、しかし一種の霊気として感ずることはできた。隠れたる努力の威圧が、神秘の影をさえ帯びて、我々に敬度の情を起こさせずにはいなかったのである。<lb />
　私は老樹の前に根の浅い自分を恥じた。そうして地下の営みに没頭することを自分に誓った。今気づいてもまだ遅くない。<lb />
<lb />
<span rend="jisage_5" rendition="div" style="margin-left: 5em"><span rend="naka-midashi" rendition="h"><span rend="midashi_anchor" rendition="a" xml:id="midashi30">三</span></span></span>
<lb />
　成長を欲するものはまず根を確かにおろさなくてはならぬ。<lb />
　上にのびる事をのみ欲するな。まず下に食い入ることを努めよ。<lb />
<lb />
<span rend="jisage_5" rendition="div" style="margin-left: 5em"><span rend="naka-midashi" rendition="h"><span rend="midashi_anchor" rendition="a" xml:id="midashi40">四</span></span></span>
<lb />
　早年にして成長のとまる人がある。根をおろそかにしたからである。<lb />
　四十に近づいて急に美しい花を開き豊かな果実を結ぶ人がある。下に食い入る事に没頭していたからである。<lb />
　私の知人にも理解のいい頭と、感激の強い心臓と、よく立つ筆とを持ちながら、まるで労作を発表しようとしない人がある。彼は今生きることの苦しさに圧倒せられて自分のようなものは生きる値打ちもないとさえ思っている。しかしそれは彼の根が一つの地殻に突き当たってそれを突破する努力に悩んでいるからである。やがてその突破が実現せられた時に、どのような飛躍が彼の上に起こるか。――私は彼の前途を信じている。根の確かな人から貧弱な果実が生まれるはずはない。<lb />
<lb />
<span rend="jisage_5" rendition="div" style="margin-left: 5em"><span rend="naka-midashi" rendition="h"><span rend="midashi_anchor" rendition="a" xml:id="midashi50">五</span></span></span>
<lb />
　古来の偉人には雄大な根の営みがあった。そのゆえに彼らの仕事は、味わえば味わうほど深い味を示してくる。<lb />
　現代には、たとい根に対する注意が欠けていないにしても、ともすればそれが小さい植木鉢のなかの仕事に堕していはしないか。いかにすれば珍しい変種ができるだろうかとか、いかにすれば予定の時日の間に注文通りの果実を結ぶだろうかとか、すべてがあまりに人工的である。<lb />
　天を突こうとするような大きな願望は、いじけた根からは生まれるはずがない。<lb />
　偉大なものに対する崇敬は、また偉大なる根に対する崇敬であることを考えてみなければならぬ。<lb />
<lb />
<span rend="jisage_5" rendition="div" style="margin-left: 5em"><span rend="naka-midashi" rendition="h"><span rend="midashi_anchor" rendition="a" xml:id="midashi60">六</span></span></span>
<lb />
　根のためには、できるならば、地の質をえらばなくてはならぬ。<lb />
　果実のためには、できるならば、根を<span type="ruby"><span type="rb">培</span><span type="rp">（</span><span type="rt">つちか</span><span type="rp">）</span></span>う肥料をえらばなくてはならぬ。<lb />
　根に対する情熱を鼓吹し、その根の本能的に好むところの土壌のありかを教え、そうして幾千年来堆積している滋養分をその根に供給してやるのが教育の任務である。特に大学教育の任務である。<lb />
　大学が植木鉢に堕するか否かは、人の問題であって制度の問題ではない。大きい根を尊重することを知らない経営者の下にあっては、いかなる制度の改革も、ついに五十歩百歩に過ぎないだろう。<lb />
<lb />
<span rend="jisage_5" rendition="div" style="margin-left: 5em"><span rend="naka-midashi" rendition="h"><span rend="midashi_anchor" rendition="a" xml:id="midashi70">七</span></span></span>
<lb />
　教養は培養である。それが有効であるためには、まず生活の大地に食い入ろうとする根がなくてはならぬ。<lb />
　人々はあまりに根の本能を忘れていはしないか。いかに貴い肥料が加えられても、それを吸収する力のない所では何の役にも立たない。私は教養の機会と材料とが我々の前に乏しいとは思わない。ただそれに相当する根が小さいのを忘れる。<lb />
　汝の根に注意を集めよ。<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</span></p></body>
  </text>
</TEI>