<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>どんぐりと山猫</title>
        <author>宮沢賢治</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2005-02-21">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「宮沢賢治全集8」ちくま文庫、筑摩書房
<lb />
　　　1986（昭和61）年1月28日第1刷発行<lb />
　　　2004（平成16）年4月25日第20刷発行<lb />
初出：「イーハトヴ童話　注文の多い料理店」盛岡市杜陵出版部・東京光原社<lb />
　　　1924（大正13）年12月1日<lb />
入力：土屋隆<lb />
校正：noriko saito<lb />
<date when="2005-02-21">2005年2月21日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>土屋隆</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>noriko saito</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>どんぐりと山猫</title><author>宮沢賢治</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><span rend="main_text" rendition="div">
<lb />
<lb />
<lb />
　をかしなはがきが、ある土曜日の夕がた、一郎のうちにきました。<lb />
<lb />
<span rend="jisage_3" rendition="div" style="margin-left: 3em">
かねた一郎さま　九月十九日<lb />
あなたは、ごきげんよろしいほで、けつこです。<lb />
あした、めんどなさいばんしますから、おいで<lb />
んなさい。とびどぐもたないでくなさい。<lb />
　　　　　　　　　　　　　　　　山ねこ　拝<lb />
</span>
　こんなのです。字はまるでへたで、墨もがさがさして指につくくらゐでした。けれども一郎はうれしくてうれしくてたまりませんでした。はがきをそつと学校のかばんにしまつて、うちぢゆうとんだりはねたりしました。<lb />
　ね床にもぐつてからも、<span type="ruby"><span type="rb">山猫</span><span type="rp">（</span><span type="rt">やまねこ</span><span type="rp">）</span></span>の<span rend="BLACK_CIRCLE" rendition="strong">にやあ</span>とした顔や、そのめんだうだといふ裁判のけしきなどを考へて、おそくまでねむりませんでした。<lb />
　けれども、一郎が眼をさましたときは、もうすつかり明るくなつてゐました。おもてにでてみると、まはりの山は、みんなたつたいまできたばかりのやうにうるうるもりあがつて、まつ青なそらのしたにならんでゐました。一郎はいそいでごはんをたべて、ひとり谷川に沿つたこみちを、かみの方へのぼつて行きました。<lb />
　すきとほつた風がざあつと吹くと、<span type="ruby"><span type="rb">栗</span><span type="rp">（</span><span type="rt">くり</span><span type="rp">）</span></span>の木はばらばらと実をおとしました。一郎は栗の木をみあげて、<lb />
「栗の木、栗の木、やまねこがここを通らなかつたかい。」とききました。栗の木はちよつとしづかになつて、<lb />
「やまねこなら、けさはやく、馬車でひがしの方へ飛んで行きましたよ。」と答へました。<lb />
「東ならぼくのいく方だねえ、をかしいな、とにかくもつといつてみよう。栗の木ありがたう。」<lb />
　栗の木はだまつてまた実をばらばらとおとしました。<lb />
　一郎がすこし行きますと、そこはもう笛ふきの滝でした。笛ふきの滝といふのは、まつ白な岩の<span type="ruby"><span type="rb">崖</span><span type="rp">（</span><span type="rt">がけ</span><span type="rp">）</span></span>のなかほどに、小さな穴があいてゐて、そこから水が笛のやうに鳴つて飛び出し、すぐ滝になつて、ごうごう谷におちてゐるのをいふのでした。<lb />
　一郎は滝に向いて叫びました。<lb />
「おいおい、笛ふき、やまねこがここを通らなかつたかい。」<lb />
　滝がぴーぴー答へました。<lb />
「やまねこは、さつき、馬車で西の方へ飛んで行きましたよ。」<lb />
「をかしいな、西ならぼくのうちの方だ。けれども、まあも少し行つてみよう。ふえふき、ありがたう。」<lb />
　滝はまたもとのやうに笛を吹きつゞけました。<lb />
　一郎がまたすこし行きますと、一本のぶなの木のしたに、たくさんの白いきのこが、どつてこどつてこどつてこと、変な楽隊をやつてゐました。<lb />
　一郎はからだをかがめて、<lb />
「おい、きのこ、やまねこが、こゝを通らなかつたかい。」<lb />
とききました。するときのこは<lb />
「やまねこなら、けさはやく、馬車で南の方へ飛んで行きましたよ。」とこたへました。一郎は首をひねりました。<lb />
「みなみならあつちの山のなかだ。をかしいな。まあもすこし行つてみよう。きのこ、ありがたう。」<lb />
　きのこはみんないそがしさうに、どつてこどつてこと、あのへんな楽隊をつづけました。<lb />
　一郎はまたすこし行きました。すると一本のくるみの木の<span type="ruby"><span type="rb">梢</span><span type="rp">（</span><span type="rt">こずゑ</span><span type="rp">）</span></span>を、<span type="ruby"><span type="rb">栗鼠</span><span type="rp">（</span><span type="rt">りす</span><span type="rp">）</span></span>がぴよんととんでゐました。一郎はすぐ手まねぎしてそれをとめて、<lb />
「おい、りす、やまねこがここを通らなかつたかい。」とたづねました。するとりすは、木の上から、額に手をかざして、一郎を見ながらこたへました。<lb />
「やまねこなら、けさまだくらいうちに馬車でみなみの方へ飛んで行きましたよ。」<lb />
「みなみへ行つたなんて、二とこでそんなことを言ふのはをかしいなあ。けれどもまあもすこし行つてみよう。りす、ありがたう。」りすはもう居ませんでした。たゞくるみのいちばん上の枝がゆれ、となりのぶなの葉がちらつとひかつただけでした。<lb />
　一郎がすこし行きましたら、谷川にそつたみちは、もう細くなつて消えてしまひました。そして谷川の南の、まつ黒な<span type="ruby"><span type="rb">榧</span><span type="rp">（</span><span type="rt">かや</span><span type="rp">）</span></span>の木の森の方へ、あたらしいちひさなみちがついてゐました。一郎はそのみちをのぼつて行きました。榧の枝はまつくろに重なりあつて、青ぞらは一きれも見えず、みちは大へん急な坂になりました。一郎が顔をまつかにして、汗をぽとぽとおとしながら、その坂をのぼりますと、にはかにぱつと明るくなつて、眼がちくつとしました。そこはうつくしい<span type="ruby"><span type="rb">黄金</span><span type="rp">（</span><span type="rt">きん</span><span type="rp">）</span></span>いろの草地で、草は風にざわざわ鳴り、まはりは立派なオリーヴいろのかやの木のもりでかこまれてありました。<lb />
　その草地のまん中に、せいの低いをかしな形の男が、<span type="ruby"><span type="rb">膝</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ひざ</span><span type="rp">）</span></span>を曲げて手に<span type="ruby"><span type="rb">革鞭</span><span type="rp">（</span><span type="rt">かはむち</span><span type="rp">）</span></span>をもつて、だまつてこつちをみてゐたのです。<lb />
　一郎はだんだんそばへ行つて、びつくりして立ちどまつてしまひました。その男は、片眼で、見えない方の眼は、白くびくびくうごき、上着のやうな<span type="ruby"><span type="rb">半纏</span><span type="rp">（</span><span type="rt">はんてん</span><span type="rp">）</span></span>のやうなへんなものを着て、だいいち足が、ひどくまがつて<span type="ruby"><span type="rb">山羊</span><span type="rp">（</span><span type="rt">やぎ</span><span type="rp">）</span></span>のやう、ことにそのあしさきときたら、ごはんをもるへらのかたちだつたのです。一郎は気味が悪かつたのですが、なるべく落ちついてたづねました。<lb />
「あなたは<span type="ruby"><span type="rb">山猫</span><span type="rp">（</span><span type="rt">やまねこ</span><span type="rp">）</span></span>をしりませんか。」<lb />
　するとその男は、横眼で一郎の顔を見て、口をまげてにやつとわらつて言ひました。<lb />
「山ねこさまはいますぐに、こゝに戻つてお出やるよ。おまへは一郎さんだな。」<lb />
　一郎はぎよつとして、一あしうしろにさがつて、<lb />
「え、ぼく一郎です。けれども、どうしてそれを知つてますか。」と言ひました。するとその奇体な男はいよいよにやにやしてしまひました。<lb />
「そんだら、はがき見だべ。」<lb />
「見ました。それで来たんです。」<lb />
「あのぶんしやうは、ずゐぶん下手だべ。」と男は下をむいてかなしさうに言ひました。一郎はきのどくになつて、<lb />
「さあ、なかなか、ぶんしやうがうまいやうでしたよ。」<lb />
と言ひますと、男はよろこんで、息をはあはあして、耳のあたりまでまつ赤になり、きもののえりをひろげて、風をからだに入れながら、<lb />
「あの字もなかなかうまいか。」ときゝました。一郎は、おもはず笑ひだしながら、へんじしました。<lb />
「うまいですね。五年生だつてあのくらゐには書けないでせう。」<lb />
　すると男は、急にまたいやな顔をしました。<lb />
「五年生つていふのは、尋常五年生だべ。」その声が、あんまり力なくあはれに聞えましたので、一郎はあわてて言ひました。<lb />
「いゝえ、大学校の五年生ですよ。」<lb />
　すると、男はまたよろこんで、まるで、顔ぢゆう口のやうにして、にたにたにたにた笑つて叫びました。<lb />
「あのはがきはわしが書いたのだよ。」<lb />
　一郎はをかしいのをこらへて、<lb />
「ぜんたいあなたはなにですか。」とたづねますと、男は急にまじめになつて、<lb />
「わしは山ねこさまの馬車別当だよ。」と言ひました。<lb />
　そのとき、風がどうと吹いてきて、草はいちめん波だち、別当は、急にていねいなおじぎをしました。<lb />
　一郎はをかしいとおもつて、ふりかへつて見ますと、そこに<span type="ruby"><span type="rb">山猫</span><span type="rp">（</span><span type="rt">やまねこ</span><span type="rp">）</span></span>が、黄いろな陣羽織のやうなものを着て、緑いろの眼をまん円にして立つてゐました。やつぱり山猫の耳は、立つて<span type="ruby"><span type="rb">尖</span><span type="rp">（</span><span type="rt">とが</span><span type="rp">）</span></span>つてゐるなと、一郎がおもひましたら、山ねこはぴよこつとおじぎをしました。一郎もていねいに<span type="ruby"><span type="rb">挨拶</span><span type="rp">（</span><span type="rt">あいさつ</span><span type="rp">）</span></span>しました。<lb />
「いや、こんにちは、きのふははがきをありがたう。」<lb />
　山猫はひげをぴんとひつぱつて、腹をつき出して言ひました。<lb />
「こんにちは、よくいらつしやいました。じつはをとゝひから、めんだうなあらそひがおこつて、ちよつと裁判にこまりましたので、あなたのお考へを、うかがひたいとおもひましたのです。まあ、ゆつくり、おやすみください。ぢき、どんぐりどもがまゐりませう。どうもまい年、この裁判でくるしみます。」山ねこは、ふところから、<span type="ruby"><span type="rb">巻煙草</span><span type="rp">（</span><span type="rt">まきたばこ</span><span type="rp">）</span></span>の箱を出して、じぶんが一本くはへ、<lb />
「いかゞですか。」と一郎に出しました。一郎はびつくりして、<lb />
「いゝえ。」と言ひましたら、山ねこはおほやうにわらつて、<lb />
「ふゝん、まだお若いから、」と言ひながら、マツチをしゆつと<span type="ruby"><span type="rb">擦</span><span type="rp">（</span><span type="rt">す</span><span type="rp">）</span></span>つて、わざと顔をしかめて、青いけむりをふうと吐きました。山ねこの馬車別当は、気を付けの姿勢で、しやんと立つてゐましたが、いかにも、たばこのほしいのをむりにこらへてゐるらしく、なみだをぼろぼろこぼしました。<lb />
　そのとき、一郎は、足もとでパチパチ塩のはぜるやうな、音をきゝました。びつくりして<span type="ruby"><span type="rb">屈</span><span type="rp">（</span><span type="rt">かが</span><span type="rp">）</span></span>んで見ますと、草のなかに、あつちにもこつちにも、<span type="ruby"><span type="rb">黄金</span><span type="rp">（</span><span type="rt">きん</span><span type="rp">）</span></span>いろの円いものが、ぴかぴかひかつてゐるのでした。よくみると、みんなそれは赤いずぼんをはいたどんぐりで、もうその数ときたら、三百でも利かないやうでした。わあわあわあわあ、みんななにか<span type="ruby"><span type="rb">云</span><span type="rp">（</span><span type="rt">い</span><span type="rp">）</span></span>つてゐるのです。<lb />
「あ、来たな。<span type="ruby"><span type="rb">蟻</span><span type="rp">（</span><span type="rt">あり</span><span type="rp">）</span></span>のやうにやつてくる。おい、さあ、早くベルを鳴らせ。今日はそこが日当りがいゝから、そこのとこの草を刈れ。」やまねこは巻たばこを投げすてて、大いそぎで馬車別当にいひつけました。馬車別当もたいへんあわてて、腰から大きな<span type="ruby"><span type="rb">鎌</span><span type="rp">（</span><span type="rt">かま</span><span type="rp">）</span></span>をとりだして、ざつくざつくと、やまねこの前のとこの草を刈りました。そこへ四方の草のなかから、どんぐりどもが、ぎらぎらひかつて、飛び出して、わあわあわあわあ言ひました。<lb />
　馬車別当が、こんどは鈴をがらんがらんがらんがらんと振りました。音はかやの森に、がらんがらんがらんがらんとひゞき、<span type="ruby"><span type="rb">黄金</span><span type="rp">（</span><span type="rt">きん</span><span type="rp">）</span></span>のどんぐりどもは、すこししづかになりました。見ると山ねこは、もういつか、黒い長い<span type="ruby"><span type="rb">繻子</span><span type="rp">（</span><span type="rt">しゆす</span><span type="rp">）</span></span>の服を着て、<span type="ruby"><span type="rb">勿体</span><span type="rp">（</span><span type="rt">もつたい</span><span type="rp">）</span></span>らしく、どんぐりどもの前にすわつてゐました。まるで<span type="ruby"><span type="rb">奈良</span><span type="rp">（</span><span type="rt">なら</span><span type="rp">）</span></span>のだいぶつさまにさんけいするみんなの絵のやうだと一郎はおもひました。別当がこんどは、<span type="ruby"><span type="rb">革鞭</span><span type="rp">（</span><span type="rt">かはむち</span><span type="rp">）</span></span>を二三べん、ひゆうぱちつ、ひゆう、ぱちつと鳴らしました。<lb />
　空が青くすみわたり、どんぐりはぴかぴかしてじつにきれいでした。<lb />
「裁判ももう今日で三日目だぞ、いゝ加減になかなほりをしたらどうだ。」山ねこが、すこし心配さうに、それでもむりに威張つて言ひますと、どんぐりどもは口々に叫びました。<lb />
「いえいえ、だめです、なんといつたつて頭のとがつてるのがいちばんえらいんです。そしてわたしがいちばんとがつてゐます。」<lb />
「いゝえ、ちがひます。まるいのがえらいのです。いちばんまるいのはわたしです。」<lb />
「大きなことだよ。大きなのがいちばんえらいんだよ。わたしがいちばん大きいからわたしがえらいんだよ。」<lb />
「さうでないよ。わたしのはうがよほど大きいと、きのふも判事さんがおつしやつたぢやないか。」<lb />
「だめだい、そんなこと。せいの高いのだよ。せいの高いことなんだよ。」<lb />
「押しつこのえらいひとだよ。押しつこをしてきめるんだよ。」もうみんな、がやがやがやがや言つて、なにがなんだか、まるで<span type="ruby"><span type="rb">蜂</span><span type="rp">（</span><span type="rt">はち</span><span type="rp">）</span></span>の巣をつゝついたやうで、わけがわからなくなりました。そこでやまねこが叫びました。<lb />
「やかましい。こゝをなんとこゝろえる。しづまれ、しづまれ。」<lb />
　別当がむちをひゆうぱちつとならしましたのでどんぐりどもは、やつとしづまりました。やまねこは、ぴんとひげをひねつて言ひました。<lb />
「裁判ももうけふで三日目だぞ。いゝ加減に仲なほりしたらどうだ。」<lb />
　すると、もうどんぐりどもが、くちぐちに云ひました。<lb />
「いえいえ、だめです。なんといつたつて、頭のとがつてゐるのがいちばんえらいのです。」<lb />
「いゝえ、ちがひます。まるいのがえらいのです。」<lb />
「さうでないよ。大きなことだよ。」がやがやがやがや、もうなにがなんだかわからなくなりました。<span type="ruby"><span type="rb">山猫</span><span type="rp">（</span><span type="rt">やまねこ</span><span type="rp">）</span></span>が叫びました。<lb />
「だまれ、やかましい。こゝをなんと心得る。しづまれしづまれ。」<lb />
　別当が、むちをひゆうぱちつと鳴らしました。山猫がひげをぴんとひねつて言ひました。<lb />
「裁判ももうけふで三日目だぞ。いゝ加減になかなほりをしたらどうだ。」<lb />
「いえ、いえ、だめです。あたまのとがつたものが……。」がやがやがやがや。<lb />
　山ねこが叫びました。<lb />
「やかましい。こゝをなんとこゝろえる。しづまれ、しづまれ。」<lb />
　別当が、むちをひゆうぱちつと鳴らし、どんぐりはみんなしづまりました。山猫が一郎にそつと申しました。<lb />
「このとほりです。どうしたらいゝでせう。」<lb />
　一郎はわらつてこたへました。<lb />
「そんなら、かう言ひわたしたらいゝでせう。このなかでいちばんばかで、めちやくちやで、まるでなつてゐないやうなのが、いちばんえらいとね。ぼくお説教できいたんです。」<lb />
　<span type="ruby"><span type="rb">山猫</span><span type="rp">（</span><span type="rt">やまねこ</span><span type="rp">）</span></span>はなるほどといふふうにうなづいて、それからいかにも気取つて、<span type="ruby"><span type="rb">繻子</span><span type="rp">（</span><span type="rt">しゆす</span><span type="rp">）</span></span>のきものの<span type="ruby"><span type="rb">胸</span><span type="rp">（</span><span type="rt">えり</span><span type="rp">）</span></span>を開いて、黄いろの陣羽織をちよつと出してどんぐりどもに申しわたしました。<lb />
「よろしい。しづかにしろ。申しわたしだ。このなかで、いちばんえらくなくて、ばかで、めちやくちやで、てんでなつてゐなくて、あたまのつぶれたやうなやつが、いちばんえらいのだ。」<lb />
　どんぐりは、しいんとしてしまひました。それはそれはしいんとして、堅まつてしまひました。<lb />
　そこで山猫は、黒い繻子の服をぬいで、額の汗をぬぐひながら、一郎の手をとりました。別当も大よろこびで、五六ぺん、<span type="ruby"><span type="rb">鞭</span><span type="rp">（</span><span type="rt">むち</span><span type="rp">）</span></span>をひゆうぱちつ、ひゆうぱちつ、ひゆうひゆうぱちつと鳴らしました。やまねこが言ひました。<lb />
「どうもありがたうございました。これほどのひどい裁判を、まるで一分半でかたづけてくださいました。どうかこれからわたしの裁判所の、名誉判事になつてください。これからも、葉書が行つたら、どうか来てくださいませんか。そのたびにお礼はいたします。」<lb />
「承知しました。お礼なんかいりませんよ。」<lb />
「いゝえ、お礼はどうかとつてください。わたしのじんかくにかゝはりますから。そしてこれからは、葉書にかねた一郎どのと書いて、こちらを裁判所としますが、ようございますか。」<lb />
　一郎が「えゝ、かまひません。」と申しますと、やまねこはまだなにか言ひたさうに、しばらくひげをひねつて、眼をぱちぱちさせてゐましたが、たうとう決心したらしく言ひ出しました。<lb />
「それから、はがきの文句ですが、これからは、用事これありに付き、<span type="ruby"><span type="rb">明日</span><span type="rp">（</span><span type="rt">みやうにち</span><span type="rp">）</span></span>出頭すべしと書いてどうでせう。」<lb />
　一郎はわらつて言ひました。<lb />
「さあ、なんだか変ですね。そいつだけはやめた方がいゝでせう。」<lb />
　山猫は、どうも言ひやうがまづかつた、いかにも残念だといふふうに、しばらくひげをひねつたまゝ、下を向いてゐましたが、やつとあきらめて言ひました。<lb />
「それでは、文句はいままでのとほりにしませう。そこで今日のお礼ですが、あなたは<span type="ruby"><span type="rb">黄金</span><span type="rp">（</span><span type="rt">きん</span><span type="rp">）</span></span>のどんぐり一升と、<span type="ruby"><span type="rb">塩鮭</span><span type="rp">（</span><span type="rt">しほざけ</span><span type="rp">）</span></span>のあたまと、どつちをおすきですか。」<lb />
「<span type="ruby"><span type="rb">黄金</span><span type="rp">（</span><span type="rt">きん</span><span type="rp">）</span></span>のどんぐりがすきです。」<lb />
　山猫は、<span type="ruby"><span type="rb">鮭</span><span type="rp">（</span><span type="rt">しやけ</span><span type="rp">）</span></span>の頭でなくて、まあよかつたといふやうに、口早に馬車別当に云ひました。<lb />
「どんぐりを一升早くもつてこい。一升にたりなかつたら、めつきのどんぐりもまぜてこい。はやく。」<lb />
　別当は、さつきのどんぐりをますに入れて、はかつて叫びました。<lb />
「ちやうど一升あります。」<lb />
　山ねこの陣羽織が風にばたばた鳴りました。そこで山ねこは、大きく延びあがつて、めをつぶつて、半分あくびをしながら言ひました。<lb />
「よし、はやく馬車のしたくをしろ。」白い大きなきのこでこしらへた馬車が、ひつぱりだされました。そしてなんだかねずみいろの、をかしな形の馬がついてゐます。<lb />
「さあ、おうちへお送りいたしませう。」山猫が言ひました。二人は馬車にのり別当は、どんぐりのますを馬車のなかに入れました。<lb />
　ひゆう、ぱちつ。<lb />
　馬車は草地をはなれました。木や<span type="ruby"><span type="rb">藪</span><span type="rp">（</span><span type="rt">やぶ</span><span type="rp">）</span></span>がけむりのやうにぐらぐらゆれました。一郎は<span type="ruby"><span type="rb">黄金</span><span type="rp">（</span><span type="rt">きん</span><span type="rp">）</span></span>のどんぐりを見、やまねこはとぼけたかほつきで、遠くをみてゐました。<lb />
　馬車が進むにしたがつて、どんぐりはだんだん光がうすくなつて、まもなく馬車がとまつたときは、あたりまへの茶いろのどんぐりに変つてゐました。そして、山ねこの黄いろな陣羽織も、別当も、きのこの馬車も、一度に見えなくなつて、一郎はじぶんのうちの前に、どんぐりを入れたますを持つて立つてゐました。<lb />
　それからあと、山ねこ拝といふはがきは、もうきませんでした。やつぱり、出頭すべしと書いてもいゝと言へばよかつたと、一郎はときどき思ふのです。<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</span></p></body>
  </text>
</TEI>