<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ツェねずみ</title>
        <author>宮沢賢治</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2005-05-12">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「童話集　銀河鉄道の夜　他十四編」岩波文庫、岩波書店
<lb />
　　　1951（昭和26）年10月25日第1刷発行<lb />
　　　1966（昭和41）年7月16日第18刷改版発行<lb />
　　　2000（平成12）年5月25日改版第71刷発行<lb />
入力：のぶ<lb />
校正：noriko saito<lb />
<date when="2005-05-12">2005年5月12日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>のぶ</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>noriko saito</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>ツェねずみ</title><author>宮沢賢治</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><span rend="main_text" rendition="div">
<lb />
<lb />
<lb />
　ある古い家の、まっくらな天井裏に、「ツェ」という名まえのねずみがすんでいました。<lb />
　ある日ツェねずみは、きょろきょろ四方を見まわしながら、<span type="ruby"><span type="rb">床下街道</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ゆかしたかいどう</span><span type="rp">）</span></span>を歩いていますと、向こうからいたちが、何かいいものをたくさんもって、風のように走って参りました。そしてツェねずみを見て、ちょっとたちどまって早口に言いました。<lb />
「おい、ツェねずみ。お前んとこの<span type="ruby"><span type="rb">戸棚</span><span type="rp">（</span><span type="rt">とだな</span><span type="rp">）</span></span>の穴から、<span type="ruby"><span type="rb">金米糖</span><span type="rp">（</span><span type="rt">こんぺいとう</span><span type="rp">）</span></span>がばらばらこぼれているぜ。早く行ってひろいな。」<lb />
　ツェねずみは、もうひげもぴくぴくするくらいよろこんで、いたちにはお礼も言わずに、いっさんにそっちへ走って行きました。ところが戸棚の下まで来たとき、いきなり足がチクリとしました。そして、「止まれ、だれかっ。」と言う小さな鋭い声がします。<lb />
　ツェねずみはびっくりしてよく見ますと、それは<span type="ruby"><span type="rb">蟻</span><span type="rp">（</span><span type="rt">あり</span><span type="rp">）</span></span>でした。蟻の兵隊は、もう金米糖のまわりに四重の非常線を張って、みんな黒いまさかりをふりかざしています。二三十匹は金米糖を片っぱしから砕いたり、とかしたりして、巣へはこぶしたくです。ツェねずみはぶるぶるふるえてしまいました。<lb />
「ここから内へはいってならん。早く帰れ。帰れ、帰れ。」蟻の<span type="ruby"><span type="rb">特務曹長</span><span type="rp">（</span><span type="rt">とくむそうちょう</span><span type="rp">）</span></span>が、低い太い声で言いました。<lb />
　ねずみはくるっと一つまわって、いちもくさんに天井裏へかけあがりました。そして巣の中へはいって、しばらくねころんでいましたが、どうもおもしろくなくて、おもしろくなくて、たまりません。<span type="ruby"><span type="rb">蟻</span><span type="rp">（</span><span type="rt">あり</span><span type="rp">）</span></span>はまあ兵隊だし、強いからしかたもないが、あのおとなしいいたちめに教えられて、<span type="ruby"><span type="rb">戸棚</span><span type="rp">（</span><span type="rt">とだな</span><span type="rp">）</span></span>の下まで走って行って<span type="ruby"><span type="rb">蟻</span><span type="rp">（</span><span type="rt">あり</span><span type="rp">）</span></span>の<span type="ruby"><span type="rb">曹長</span><span type="rp">（</span><span type="rt">そうちょう</span><span type="rp">）</span></span>にけんつくを食うとは、なんたるしゃくにさわることだとツェねずみは考えました。そこでねずみは巣からまたちょろちょろはい出して、木小屋の奥のいたちの家にやって参りました。<lb />
　いたちはちょうど、とうもろこしのつぶを、歯でこつこつかんで粉にしていましたが、ツェねずみを見て言いました。<lb />
「どうだ。金米糖がなかったかい。」<lb />
「いたちさん。ずいぶんお前もひどい人だね。<span type="ruby"><span type="rb">私</span><span type="rp">（</span><span type="rt">わたし</span><span type="rp">）</span></span>のような弱いものをだますなんて。」<lb />
「だましゃせん。たしかにあったのや。」<lb />
「あるにはあっても、もう蟻が来てましたよ。」<lb />
「蟻が、へい。そうかい。早いやつらだね。」<lb />
「みんな蟻がとってしまいましたよ。私のような弱いものをだますなんて、<span type="ruby"><span type="rb">償</span><span type="rp">（</span><span type="rt">まど</span><span type="rp">）</span></span>うてください。償うてください。」<lb />
「それはしかたない。お前の行きようが少しおそかったのや。」<lb />
「知らん、知らん。私のような弱いものをだまして。償うてください。償うてください。」<lb />
「困ったやつだな。ひとの親切をさかさまにうらむとは。よしよし。そんならおれの金米糖をやろう。」<lb />
「償うてください。償うてください。」<lb />
「えい、それ。持って行け。てめえの持てるだけ持ってうせちまえ。てめえみたいな、ぐにゃぐにゃした男らしくもねえやつは、つらも見たくねえ。早く持てるだけ持ってどっかへうせろ。」いたちはプリプリして、金米糖を投げ出しました。ツェねずみはそれを持てるだけたくさんひろって、おじぎをしました。いたちはいよいよおこって叫びました。<lb />
「えい、早く行ってしまえ。てめえの取った、のこりなんかうじむしにでもくれてやらあ。」<lb />
　ツェねずみは、いちもくさんに走って、天井裏の巣へもどって、金米糖をコチコチ食べました。<lb />
　こんなぐあいですから、ツェねずみはだんだんきらわれて、たれもあんまり相手にしなくなりました。そこでツェねずみはしかたなしに、こんどは、柱だの、こわれたちりとりだの、バケツだの、ほうきだのと交際をはじめました。中でも柱とは、いちばん仲よくしていました。<lb />
　柱がある日、ツェねずみに言いました。<lb />
「ツェねずみさん、もうじき冬になるね。ぼくらはまたかわいてミリミリ言わなくちゃならない。お前さんも今のうちに、いい夜具のしたくをしておいた方がいいだろう。幸いぼくのすぐ頭の上に、すずめが春持って来た鳥の毛やいろいろ暖かいものがたくさんあるから、いまのうちに、すこしおろして運んでおいたらどうだい。<span type="ruby"><span type="rb">僕</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ぼく</span><span type="rp">）</span></span>の頭は、まあ少し寒くなるけれど、僕は僕でまたくふうをするから。」<lb />
　ツェねずみはもっともと思いましたので、さっそく、その日から運び方にかかりました。<lb />
　ところが、途中に急な坂が一つありましたので、ねずみは三度目に、そこからストンところげ落ちました。<lb />
　柱もびっくりして、<lb />
「ねずみさん、けがはないかい。けがはないかい。」と一生けん命、からだを曲げながら言いました。ねずみはやっと起き上がって、それからかおをひどくしかめながら言いました。<lb />
「柱さん。お前もずいぶんひどい人だ。僕のような弱いものをこんな目にあわすなんて。」<lb />
　柱はいかにも申しわけがないと思ったので、<lb />
「ねずみさん、すまなかった。ゆるしてください。」と一生けん命わびました。<lb />
　ツェねずみは図にのって、<lb />
「許してくれもないじゃないか。お前さえあんなこしゃくなさしずをしなければ、私はこんな痛い目にもあわなかったんだよ。<span type="ruby"><span type="rb">償</span><span type="rp">（</span><span type="rt">まど</span><span type="rp">）</span></span>っておくれ。償っておくれ。さあ、償っておくれよ。」<lb />
「そんなことを言ったって困るじゃありませんか。許してくださいよ。」<lb />
「いいや、弱いものをいじめるのは私はきらいなんだから、償っておくれ。償っておくれ。さあ、償っておくれ。」<lb />
　柱は困ってしまって、おいおい泣きました。そこでねずみも、しかたなく、巣へかえりました。それからは、柱はもうこわがって、ねずみに口をききませんでした。<lb />
　さてそののちのことですが、ちりとりはある日、ツェねずみに半分になった<span type="ruby"><span type="rb">最中</span><span type="rp">（</span><span type="rt">もなか</span><span type="rp">）</span></span>を一つやりました。するとちょうどその次の日、ツェねずみはおなかが痛くなりました。さあ、いつものとおりツェねずみは、まどっておくれを百ばかりも、ちりとりに言いました。ちりとりもあきれて、もうねずみとの交際はやめました。<lb />
　また、そののちのことですが、ある日バケツはツェねずみに、せんたくソーダのかけらをすこしやって、<lb />
「これで毎朝お顔をお洗いなさい。」と言いましたら、ねずみはよろこんで次の日から、毎日それで顔を洗っていましたが、そのうちにねずみのおひげが十本ばかり抜けました。さあツェねずみは、さっそくバケツへやって来て、<span type="ruby"><span type="rb">償</span><span type="rp">（</span><span type="rt">まど</span><span type="rp">）</span></span>っておくれ償っておくれを、二百五十ばかり言いました。しかしあいにくバケツにはおひげもありませんでしたし、償うわけにも行かず、すっかり参ってしまって、泣いてあやまりました。そして、もうそれからは、ちょっとも口をききませんでした。<lb />
　道具仲間は、みんな順ぐりにこんなめにあって、こりてしまいましたので、ついにはだれもツェねずみの顔を見るといそいでわきの方を向いてしまうのでした。<lb />
　ところがその道具仲間に、ただ一人だけ、まだツェねずみとつきあってみないものがありました。<lb />
　それは針がねを編んでこさえたねずみ<span type="ruby"><span type="rb">捕</span><span type="rp">（</span><span type="rt">と</span><span type="rp">）</span></span>りでした。<lb />
　ねずみ捕りは全体、人間の味方なはずですが、ちかごろは、どうも毎日の新聞にさえ、<span type="ruby"><span type="rb">猫</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ねこ</span><span type="rp">）</span></span>といっしょにお払い物という札をつけた絵にまでして、広告されるのですし、そうでなくても、元来人間は、この針金のねずみ捕りを、一ぺんも優待したことはありませんでした。ええ、それはもうたしかにありませんとも。それに、さもさわるのさえきたないようにみんなから思われています。それですから実は、ねずみ捕りは人間よりはねずみの方に、よけい同情があるのです。けれども、たいていのねずみはなかなかこわがって、そばへやって参りません。ねずみ捕りは、毎日やさしい声で、<lb />
「ねずちゃん、おいで。今夜のごちそうはあじのおつむだよ。お前さんの食べる間、わたしはしっかり押えておいてあげるから。ね、安心しておいで。入り口をパタンとしめるようなそんなことをするもんかね。わたしも人間にはもうこりこりしてるんだから。おいでよ。そら。」<lb />
　なんてねずみを呼びかけますが、ねずみはみんな、<lb />
「へん、うまく言ってらあ。」とか、<lb />
「へい、へい。よくわかりましてございます。いずれ、おやじや、せがれとも相談の上で。」とか言ってそろそろ逃げて行ってしまいます。<lb />
　そして朝になると、顔のまっ<span type="ruby"><span type="rb">赤</span><span type="rp">（</span><span type="rt">か</span><span type="rp">）</span></span>な<span type="ruby"><span type="rb">下男</span><span type="rp">（</span><span type="rt">げなん</span><span type="rp">）</span></span>が来て見て、<lb />
「またはいらない。ねずみももう知ってるんだな。ねずみの学校で教えるんだな。しかしまあもう一日だけかけてみよう。」と言いながら、新しいえさととりかえるのでした。<lb />
　今夜も、ねずみ捕りは叫びました。<lb />
「おいでおいで。今夜はやわらかな半ぺんだよ。えさだけあげるよ。大丈夫さ。早くおいで。」<lb />
　ツェねずみが、ちょうど通りかかりました。そして、<lb />
「おや、ねずみ捕りさん、ほんとうにえさだけをくださるんですか。」と言いました。<lb />
「おや、お前は珍しいねずみだね。そうだよ。えさだけあげるんだよ。そら、早くお食べ。」<lb />
　ツェねずみはプイッと中にはいって、むちゃむちゃむちゃっと半ぺんを食べて、またプイッと外へ出て言いました。<lb />
「おいしかったよ。ありがとう。」<lb />
「そうかい。よかったね。またあすの晩おいで。」<lb />
　次の朝、下男が来て見ておこって言いました。<lb />
「えい。えさだけとって行きやがった。ずるいねずみだな。しかしとにかく中にはいったというのは感心だ。そら、きょうは<span type="ruby"><span type="rb">鰯</span><span type="rp">（</span><span type="rt">いわし</span><span type="rp">）</span></span>だぞ。」<lb />
　そして鰯を半分つけて行きました。<lb />
　ねずみ捕りは、鰯をひっかけて、せっかくツェねずみの来るのを待っていました。<lb />
　夜になって、ツェねずみはすぐ出て来ました。そしていかにも恩に着せたように、<lb />
「今晩は、お約束どおり来てあげましたよ。」と言いました。<lb />
　ねずみ捕りは少しむっとしたが、無理にこらえて、<lb />
「さあ、食べなさい。」とだけ言いました。<lb />
　ツェねずみはプイッとはいって、ピチャピチャピチャッと食べて、またプイッと出て来て、それから<span type="ruby"><span type="rb">大風</span><span type="rp">（</span><span type="rt">おおふう</span><span type="rp">）</span></span>に言いました。<lb />
「じゃ、あした、また、来て食べてあげるからね。」<lb />
「ブウ。」とねずみ捕りは答えました。<lb />
　次の朝、下男が来て見て、ますますおこって言いました。<lb />
「えい。ずるいねずみだ。しかし、毎晩、そんなにうまくえさだけ取られるはずがない。どうも、このねずみ捕りめは、ねずみからわいろをもらったらしいぞ。」<lb />
「もらわん。もらわん。あんまり人を見そこなうな。」とねずみ捕りはどなりましたが、もちろん、下男の耳には聞こえません。きょうも腐った半ぺんをくっつけていきました。<lb />
　ねずみ捕りは、とんだ疑いを受けたので、一日ぷんぷんおこっていました。夜になりました。ツェねずみが出て来て、さも<span type="ruby"><span type="rb">大儀</span><span type="rp">（</span><span type="rt">たいぎ</span><span type="rp">）</span></span>らしく言いました。<lb />
「あああ、毎日ここまでやって来るのも、並みたいていのこっちゃない。それにごちそうといったら、せいぜい<span type="ruby"><span type="rb">魚</span><span type="rp">（</span><span type="rt">さかな</span><span type="rp">）</span></span>の頭だ。いやになっちまう。しかしまあ、せっかく来たんだからしかたない。食ってやるとしようか。ねずみ捕りさん。今晩は。」<lb />
　ねずみ捕りは、はりがねをぷりぷりさせておこっていましたので、ただ一こと、<lb />
「お食べ。」と言いました。ツェねずみはすぐプイッと飛びこみましたが、半ぺんのくさっているのを見て、おこって叫びました、。<lb />
「ねずみとりさん。あんまりひどいや。この半ぺんはくさってます。僕のような弱いものをだますなんて、あんまりだ。<span type="ruby"><span type="rb">償</span><span type="rp">（</span><span type="rt">まど</span><span type="rp">）</span></span>ってください。償ってください。」<lb />
　ねずみ捕りは、思わず、はり金をりゅうりゅうと鳴らすくらい、おこってしまいました。そのりゅうりゅうが悪かったのです。<lb />
「ピシャッ。シインン。」えさについていたかぎがはずれて、ねずみ捕りの入り口が閉じてしまいました。さあもうたいへんです。<lb />
　ツェねずみはきちがいのようになって、<lb />
「ねずみ捕りさん。ひどいや。ひどいや。うう、くやしい。ねずみ捕りさん。あんまりだ。」と言いながら、はりがねをかじるやら、くるくるまわるやら、地だんだふむやら、わめくやら、泣くやら、それはそれは大さわぎです。それでも、償ってください、償ってくださいは、もう言う力がありませんでした。<lb />
　ねずみ捕りの方も、痛いやら、しゃくにさわるやら、ガタガタ、ブルブル、リュウリュウとふるえました。一晩そうやってとうとう朝になりました。<lb />
　顔のまっ<span type="ruby"><span type="rb">赤</span><span type="rp">（</span><span type="rt">か</span><span type="rp">）</span></span>な下男が来て見て、こおどりして言いました。<lb />
「しめた。しめた。とうとう、かかった。意地の悪そうなねずみだな。さあ、出て来い。こぞう。」<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</span></p></body>
  </text>
</TEI>