<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>夜長ノート</title>
        <author>種田山頭火</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2008-05-19">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「山頭火随筆集」講談社文芸文庫、講談社
<lb />
　　　2002（平成14）年7月10日第1刷発行<lb />
　　　2007（平成19）年2月5日第9刷発行<lb />
初出：「青年　明治四十四年十二月号」<lb />
　　　1911（明治44）年12月<lb />
入力：門田裕志<lb />
校正：仙酔ゑびす<lb />
<date when="2008-05-19">2008年5月19日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>門田裕志</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>仙酔ゑびす</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>夜長ノート</title><author>種田山頭火</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><span rend="main_text" rendition="div">
<lb />
<lb />
<lb />
　小春日和のうららかさ。<span rend="BLACK_CIRCLE" rendition="strong">のんびり</span>とした気持になって山の色彩を眺める。赤い葉、黄色い葉、青い葉、薄黒い葉――紅黄青褐<span rend="BLACK_CIRCLE" rendition="strong">とりどり</span>のうつくしさ。自然が秋に与えた傑作を<span rend="BLACK_CIRCLE" rendition="strong">しみじみ</span>味わうたのしさ。いつしか、<span rend="BLACK_CIRCLE" rendition="strong">うっとり</span>として夢みごころになる。自然の無関心な心、秋の透徹した気、午後三時頃の温かい光線が衰弱した神経の端々まで沁みわたって、最う社会もない、家庭もない――自分自身さえもなくなろうとする。<lb />
　けたたましい百舌鳥の声に<span rend="BLACK_CIRCLE" rendition="strong">ふっ</span>と四方の平静が破れる。うつくしい夢幻境が消えて、いかめしい現実境が来る、見ると、傍に老祖母が<span rend="BLACK_CIRCLE" rendition="strong">うとうと</span>と睡っている。青黒い顔色、白茶けた頭髪、窪んだ眼、少し開いた口、細堅い手足――枯木のような骨を石塊のような肉で包んだ、古びた、自然の断片――ああ、それは私を最も愛してくれる、そして私の最も愛する老祖母ではないか。<lb />
　老祖母の膝にもたれて『白』と呼び慣れている純白な猫が睡っている。よほどよく睡っていると見えて、手も足も投げ出して長くなれるだけ長くなっている。かすかな鼾の声さえ聞える。<lb />
　その猫の尻尾に所謂『秋蠅』が一匹とまっている。<span rend="BLACK_CIRCLE" rendition="strong">じっ</span>として動かない。翅の色も脚の色も<span rend="BLACK_CIRCLE" rendition="strong">どす</span>黒く陰気くさい。衰残の気色が<span rend="BLACK_CIRCLE" rendition="strong">ありあり</span>と見える。<lb />
　秋の田園を背景として、蠅と猫と老祖母と、そして私とより成るこの活ける一幅の絵画。進化論の最も適切なる、この一場の実物教授。境遇と自覚。本能と苦痛。生存と滅亡。<lb />
　自覚は求めざるをえない賜である。探さざるをえない至宝である。同時に避くべからざる苦痛である。<lb />
　殊に私のような弱者に於て。<lb />
　　　　　　　○<lb />
　新刊書を買うて帰るときの感じ、恋人の足音を聞きながら、その姿を待つときの感じ、新鮮な果実に鋭利なナイフをあてたときの感じ。……<lb />
　その日の新聞を開いたときの匂い、初めて見る若い女性に遇うたときの匂い、吸物碗の蓋をとったときの匂い、<span type="ruby"><span type="rb">埃及</span><span type="rp">（</span><span type="rt">エジプト</span><span type="rp">）</span></span>煙草の口を切ったときの匂い、親友から来た手紙の封を破ったときの匂い。……<lb />
　穏かな興奮と軽い好奇心と浅い慾望と。……<lb />
　　　　　　　○<lb />
　一度行った土地へは二度と行きたくない。一度泊った宿屋へは二度と泊りたくない。一度読んだ本は二度と読みたくない。一度遇った人には二度と遇いたくない。一度見た女は二度と見たくない。一度着た衣服は二度と着たくない――一度人間に生れたから、一度男に生れたから、一度此地に生れたから、一度此肉躰此精神と生れたから。……<lb />
　一度でなくして二度となったとき、それは私にとって千万度繰り返すものである。終生□れ難い、離れ得ないものである。<lb />
　　　　　　　○<lb />
　いつまでもシムプルでありたい、ナイーブでありたい、少くとも、シムプルにナイーブに事物を味わいうるだけの心持を失いたくない。<lb />
　酒を飲むときはただ酒のみを味わいたい、女を恋するときはただ女のみを愛したい。アルコールとか恋愛とかいうことを考えたくない。飲酒の社会に及ぼす害毒とか、色情の人生に於ける意義とかいうことを考えたくない。何事も忘れ、何物をも捨てて――酒というもの、女性というものをも考えずして、ただ味わいたい、ただ愛したい。<lb />
　　　　　　　○<lb />
　片田舎の或る読者から観て――その読者の受ける気分とか感じとか心持とかいうものによって、日<span type="ruby"><span type="rb">末</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ママ</span><span type="rp">）</span></span>現代の文学雑誌及び文学者を二つのサークルに分つことが出来る。<lb />
　スバル、白樺、三田文学、劇と詩、朱欒。永井荷風氏、吉井勇氏、北原白秋氏、秋田雨雀氏、上田敏氏、小山内薫氏、鈴木三重吉氏。……<lb />
　早稲田文学、文章世界、帝国文学、新小説。島村抱月氏、田山花袋氏、相馬御風氏、正宗白鳥氏、馬場孤蝶氏、森田草平氏。……<lb />
　　　　　　　○<lb />
　現代の日本文明を呪咀して、江戸文明に憧憬し仏蘭西文明を<span type="ruby"><span type="rb">駆</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ママ</span><span type="rp">）</span></span>歌する荷風氏。現実の醜悪を厭うて夢幻に遁れんとする未明氏。温雅淡白よりも豊艶爛熟を喜ぶ白秋氏。<lb />
　或る意味に於て、すべての人間はアイデアリストである。ドリーマーである。ロマンチケルである。アナクロニズムといい、エキゾーチシズムという語は色々な、複雑な意味を持っていると思う。<lb />
　　　　　　　○<lb />
　俳壇の現状は薄明りである。それが果して曙光であるか、或は夕暮であるかは未だ判明しない。<lb />
　俳句の理想は俳句の滅亡である。物の目的は物そのものの絶滅にあるということを、此場合に於て、殊に痛切に感ずる。<lb />
<span rend="chitsuki_0" rendition="div" style="text-align:right; margin-right: 0em">（「青年」明治四十四年十二月号）</span>
<lb />
<lb />
<lb />
</span></p></body>
  </text>
</TEI>