<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>図書館法を地方の万人の手に</title>
        <author>中井正一</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2009-08-23">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「中井正一全集　第四巻　文化と集団の論理」
<lb />
　　　1981（昭和56）年5月25日第1刷<lb />
初出：「出版ニュース」<lb />
　　　1950（昭和25）年5月上旬号<lb />
入力：鈴木厚司<lb />
校正：染川隆俊<lb />
<date when="2009-08-23">2009年8月23日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>鈴木厚司</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>染川隆俊</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>図書館法を地方の万人の手に</title><author>中井正一</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><span rend="main_text" rendition="div">
<lb />
<lb />
<lb />
　三年前のことであった。<lb />
　戦い敗れ、青年の魂の表皮には、まだ生ま生ましい傷痕が赤い肌をあらわにしているときであった。<lb />
　広島県の田島の青年が、突然、私の家にやって来た。リュックサックから、数十冊の本をものもいわずに引き出して、<lb />
「先生、今、大阪から、こんな良い本を、これだけ買ってきました」<lb />
　昂然と、私に一つ一つの本を示しつつ、その表紙を、撫ぜんばかりに示すのであった。<lb />
　その一つ一つの本を、何人の青年が、そのきらめく瞳で、驚きと、疑問の表情で取り組むかを想像しながら、私は、何となく、頭を下げる思いであった。<lb />
　彼は、また一つ一つの本を大切にリュックサックにしまって、再び、昂然と、田島に向かって、という足どりで、私の家を去った。<lb />
　私は、何かやるせないような心持ちで、ひとり残ったのである。<lb />
　実に、終戦直後の田舎の街では、良書は、いわば、貨幣のかわりをしていた。肉にも変われば、酒にも変わった。岩波書店の本は、地方書店には出なかった。先ず、菓子屋か、肉屋かの息子の手に渡ったのであった。図書館のように、一冊の本を買うのに稟議の印が三ヵ月もかかるところでは、良書はまわってこなかったのであった。<lb />
　苦々しいこころで、図書館長である私は、このありうべからざる現実を凝視していた。自分の金のプールをつくって、かろうじて良書を図書館に確保していたのであった。<lb />
　大阪へリュックサックを背負っていった、この田島の一青年は、私の図書館が集めえたよりも、もっと良書を、私の眼前に、そのリュックサックの中から取り出して見せたではないか。<lb />
　私の腹の底には、消せない憤りが、沸りたつのをどうすることもできなかった。<lb />
　いくら、私が怒ってみても、そこには、どうすることもできぬ、機構の幾重にも張りめぐらされた、謬りが、蜘蛛の巣のように横たわっているのであった。<lb />
　その謬りの果、辿り辿ってゆけば、やがては、それは政治の、法律の欠陥にまでたちいたるのである。<lb />
　地方の涯で、どうすることもできぬ謬りに直面しているものの歯ぎしり、これは、世界のどこにも漲っているかも知れない、凡人の悲しみである。<lb />
　しかし、私は、それを、何人のこころにもある、巨大な悲しみとして、胸の底にしまいこんだ。<lb />
　私は、ひそかに、悪いことをするもののように、いつの日にか、良い本が出たら、一千冊を直ぐ、買うことのできる、また売ることのできる、大手を振って注文できる組織を、大衆の名において、つくって見せる日に近づこうと誓った。<lb />
　このこころを、この三寸の胸に、ひそめていた私は、図書館法通過の責任を担った去年七月、一つの熱情として、私をとらえていた。<lb />
　この法案は、日本の村々の涯に、あのつぶらな瞳をした、少年達に、青年たちに本を読ます図書館をつくってやるという法案である。<lb />
　こんなに簡単な、こんな明るい法案が、最近の国会の中にあったであろうか。<lb />
　しかもこの法案は、人々からいえば、隅のゴミゴミした屑法案の一つでしかなかったかも知れない。ちょうど、義務教育法案が、日清宣戦布告の議案よりも遙かに軽い法案であったように。<lb />
　しかし、今から思えば、明治法案中、地方文化にとって、義務教育法案ほど、巨大な意義をもつ法案は、今後の歴史の上においても見出せまい。<lb />
　目に見えない法案こそ、巨大な意味をもつことがある。<lb />
　図書館法案も、また、地方文化にとっては未来に向かって、巨大な断層をもつ法案である。<lb />
　二十六年度、国庫より<span change="gaiji" facs="../../../gaiji/1-09/1-09-20.png" rend="gaiji" rendition="img" source="※(２分の１、1-9-20)" />の補助金（八千万円ないしそれ以上）を闘いとることは、全図書館界、出版界の文化運動によって、決するのである。<lb />
　中央でのこの戦に勝ち、七月から効力を発する図書館法案を、地方文化の、万人のものとするために生かすこと、これは出版界一九五〇年度の大いなるキャンペーンというべきであろう。<lb />
<span rend="chitsuki_0" rendition="div" style="text-align:right; margin-right: 0em">＊『出版ニュース』一九五〇年五月上旬号</span>
<lb />
<lb />
<lb />
</span></p></body>
  </text>
</TEI>