<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>或る日の小せん</title>
        <author>吉井勇</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2014-07-16">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「日本の名随筆　別巻29　落語」作品社<lb />
　　　1993（平成5）年7月25日第1刷<lb />
　　　1999（平成11）年7月10日第4刷<lb />
底本の親本：「吉井勇全集　第七巻」番町書房<lb />
　　　1964（昭和39）年3月<lb />
入力：門田裕志<lb />
校正：POKEPEEK2011<lb />
<date when="2014-07-16">2014年7月16日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>門田裕志</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>POKEPEEK2011</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>或る日の小せん</title><author>吉井勇</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><span rend="main_text" rendition="div"><lb />
　今は故人になつてしまつたが、私の知つてゐる落語家先代の柳家小せんは、足腰が立たず、目が見えなくなつてからも、釈台を前に置いて高座を勤め、昔からある落語にもいろいろ自分で工夫をして、「芸」に磨きをかけることを忘れなかつた。<lb />
　久保田万太郎、岡村柿紅、私などが<span type="ruby"><span type="rb">肝煎</span><span type="rp">（</span><span type="rt">きもいり</span><span type="rp">）</span></span>となつて、「小せん会」と云ふものを作り、毎月一回<span type="ruby"><span type="rb">何処</span><span type="rp">（</span><span type="rt">どこ</span><span type="rp">）</span></span>かの寄席で独演会をやつてゐたが、幸ひにいつも大入だつたのは、要するに当人が芸に熱心だつたからなのであつた。<lb />
「五人廻し」「錦の袈裟」「子別れ」「とんちき」「高尾」「山崎屋」「突落し」「居残り佐平次」「磯の鮑」「お見立」「廓大学」「お茶汲」「羽織」「白銅」と云つたやうな<span type="ruby"><span type="rb">廓話</span><span type="rp">（</span><span type="rt">くるわばなし</span><span type="rp">）</span></span>が得意で、かう云ふ落語になると足腰の立たない盲目の身でありながら、聴き手の心をぐんぐん引き付けてゆく、不思議な魅力を持つてゐるのだつた。芸の力と云つてしまへばそれまでだが、さうなるまでには<span type="ruby"><span type="rb">一方</span><span type="rp">（</span><span type="rt">ひとかた</span><span type="rp">）</span></span>ならぬ苦心が重ねられてゐたのであつて、およそ世の中の「芸」と称せられるものには、何処か頭の下がるやうな底光りが感じられるのは、切瑳琢磨と云つたやうな心の<span type="ruby"><span type="rb">研</span><span type="rp">（</span><span type="rt">みが</span><span type="rp">）</span></span>きが、幾十度となくかかつてゐるからなのだらうか。<lb />
　小せんも落語には、いろいろ苦心をしてゐたが――或る日のことである。<lb />
「小せんさんゐるかい。」<lb />
　厩橋の直ぐ近くをちよつと曲つた、小せんの家の格子戸をがらりと開けて、声を懸けたのは岡村柿紅君。<lb />
「ああ、どうぞお上んなすつて下さい。」<lb />
　障子の中からさう云つて返事をしたのは、まさしく小せんで。<lb />
「やあ、稽古か。」<lb />
　上がると直ぐ茶の間で、瀬戸物の火鉢を中に、小せんと向ひ合つて坐つてゐるのは、近頃<span type="ruby"><span type="rb">声色</span><span type="rp">（</span><span type="rt">こわいろ</span><span type="rp">）</span></span>で売り出した小山三。見ると私はさう云つて、柿紅君と一緒に奥の座敷の方へ通つた。<lb />
「ちよつと失礼します。」<lb />
　と云つて、小せんが小山三に稽古をしてやつてゐるのは「高尾」の一節で、声色の冒頭として教へてやつてゐるらしい。<lb />
「ここまで話して置いて、それから声色にかかるんだ。いいかい。分つたかね。今度来るまでに幾度も自分でやつて見るがいいや」<lb />
　と云つてから稽古を終つた小せんは、女房のお時に助けられながら、私達のゐる座敷の方へ居ざつて来た。<lb />
「如何も失礼を致しました。上野の師匠（三代目小さん）に頼まれて、若い輩五六人に稽古をしてやつてゐるもんですから、近頃はこれで中々忙しいんです。」<lb />
「さうかい。そりやあ結構じやないか。」<lb />
「ええ、お陰様で皆さんが心配して下さるもんですから、こんな体になつても、如何にかかうにかやつてゆけます。」<lb />
　小せんはさう云つて、色の黒い面をちよつと伏せたが、暫くすると何か思ひ出したやうに顔を上げて、<lb />
「ねえ、岡村先生。あのう、白浪五人男の稲瀬川の勢揃ひの場で、それぞれツラネの<span type="ruby"><span type="rb">台詞</span><span type="rp">（</span><span type="rt">せりふ</span><span type="rp">）</span></span>がありますね。あの中の忠信利平のは何とか云ひましたね。餓鬼の時から手癖が悪く――」<lb />
「抜け参りからぐれ出して。」<lb />
「ああ。さうさう、旅から旅を稼ぎ廻り。」<lb />
　と云ふ小せんの言葉を継いで、柿紅君はすらすらと、<lb />
「碁打と云つて寺方や、物持百姓の家へ押し入り、盗んだ金の<span type="ruby"><span type="rb">罪科</span><span type="rp">（</span><span type="rt">つみとが</span><span type="rp">）</span></span>は、毛抜けの塔の二重三重、重なる悪事に高飛なし――と云ふんだらう。」<lb />
　と云つてから、<lb />
「何だい。何かにこれを使ふのかい。」<lb />
　訊かれると小せんの顔には、盲目とは思はれないやうな朗らかに明るい微笑が浮んだ。<lb />
「ええ、実はこの次の小せん会で、居残り佐平次を演らうと思つていろいろ工夫をしてゐるんですが、終ひの方に女郎屋の主人が、すつかり佐平次を持て余して、ひと先づ金の算段に出て行つて呉れと云ふところがあるでせう。」<lb />
「ああ、あすこで。」<lb />
「こいつを使はうつて云ふんですよ。へえ、それがね、もし旦那え、と芝居がかつた台詞になつてから、こちらの閾を跨いで外へ出られないと云ふのは、実は旦那、人殺しこそしてゐませんが、夜盗、かつさり、家尻切、悪いに悪いと云ふことを仕尽しまして、五尺の体の置きどころのない身の上でございますと云ふと、主人は驚いて、そんな悪いことをしさうな方でもないやうな方だと云ひます。」<lb />
「うん、それから。」<lb />
「ええ、それからがこの台詞ですが、すつかり調子を砕いてしまつて、持つて生れた悪性で、餓鬼の時から手癖が悪うございまして、抜け参りからぐれ出しまして、旅から旅を稼ぎ廻り、碁打と云つては寺方だの、物持百姓の家へ押し入りまして、盗んだ金の罪科は毛抜けの塔の二重三重、重なる悪事に高飛なしと云ふと主人が、何だか聴いたやうな文句だと云ひます。如何でせう、ひとつ今度はかう云ふ風にやつて見ようと思つてゐるんですが。」<lb />
「なるほど。こいつあきつと受けるね。」<lb />
「面白いよ。」<lb />
　と柿紅君と私とは口を揃へて云つたが、果して当日ここへ来ると、どつと客席が引くり返るほど受けた。<lb />
　その晩楽屋で苦心した甲斐のあつたことを、ひどく喜んでゐた小せんの顔を、私はいまだに忘れることが出来ない。<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</span></p></body>
  </text>
</TEI>