<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>尋常一様</title>
        <author>北大路魯山人</author>
        <respStmt>
          <orgName ref="http://www.aozora.gr.jp/">青空文庫</orgName>
        <resp when="2009-12-04">作成</resp><resp /><note>
<lb />
底本：「魯山人の美食手帖」グルメ文庫、角川春樹事務所
<lb />
　　　2008（平成20）年4月18日第1刷発行<lb />
底本の親本：「魯山人著作集」五月書房<lb />
　　　1993（平成5）年発行<lb />
初出：「独歩」<lb />
　　　1953（昭和28）年<lb />
入力：門田裕志<lb />
校正：noriko saito<lb />
<date when="2009-12-04">2009年12月4日</date>作成<lb />
青空文庫作成ファイル：<lb />
このファイルは、インターネットの図書館、青空文庫（http://www.aozora.gr.jp/）で作られました。入力、校正、制作にあたったのは、ボランティアの皆さんです。</note></respStmt>
      <respStmt><resp>Aozora Transcription</resp><name>門田裕志</name></respStmt><respStmt><resp>Aozora Proofreading</resp><name>noriko saito</name></respStmt><respStmt><resp when="2019-01-01">TEI Encoding</resp><name>Input Your Name</name></respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>SIG for East Asian/ Japanese, TEI Consortium</distributor>
        <availability>
          <p>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal (CC0
              1.0) Public Domain Dedication</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Input by your self<title>尋常一様</title><author>北大路魯山人</author></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><p><seg rend="main_text" rendition="div">
<lb />
<lb />
<lb />
　ある日、友人の紹介で人が来た。客は、わたしをつかまえてさっそく質問を発した。<lb />
「先生、料理の根本義についておきかせください」<lb />
　そこで、わたしは言下に答えた。<lb />
「食うために作ることだ」<lb />
　客は物足りぬ顔をしながらまたきいた。<lb />
「食うために作ることですか、先生。そんなら、なんのために食うのですか」<lb />
「そりゃ生きるためにだ」<lb />
「なんのために生きるのですか」<lb />
「死ぬためにだ」<lb />
「まるで先生、禅問答のようですね」<lb />
　わたしは笑いながらいった。<lb />
「君がむずかしいことを聞くからだ。料理の根本義について……なんぞいい出すからだよ。もっと、あたりまえの言葉できけばいいではないか。むずかしい言葉を使わぬと、本当のことや、立派なことがきけないと思うているとみえるね」<lb />
　客はあわてていった。<lb />
「いえ、決して……。では、あたりまえの言葉で伺ったら、先生は本当のことを教えてくださいますか」<lb />
「うむ、あたりまえの言葉で聞いたら、あたりまえのことをいってやるよ」<lb />
　客は、ここでもまたあわてていった。<lb />
「あたりまえのことなら、伺いたくないのです。先生、本当のことをききたいのです」<lb />
「あたりまえのことが、一番本当のことだよ。君は、本当のものを見ないから見まちがうのだ。耳は、本当のことをききたがらない。舌は本当の味を一つも知らないから、ごまかされるのだ。手は、あたりまえのことをしないから、庖丁で<seg type="ruby"><seg type="rb">怪我</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">けが</seg><seg type="rp">）</seg></seg>をするのだ」<lb />
「分ったようで、分りません」<lb />
「そうだ、なかなか、あたりまえのことは分りにくいものだ。いや、分ろうとしないのだよ。ハハハ……。いろいろききたければ、わたしが、近々本を出すから、それを読んでくれるといい。それには、あたりまえのことしか書いてないが、多分、君の聞きたいことがみんな書いてあると思うよ」<lb />
「そうですか、ぜひ、読ませていただきます」<lb />
　客は帰りぎわに、なにか書いてくれといった。玄関へかけるのだという。そこでわたしは、さっそく客のいう通りに、色紙をとりあげ、筆をもった。<lb />
「玄関へかけるのですから」<lb />
　客は、念を押して頼んだ。<lb />
　そこでわたしは「玄関」と書いて渡した。<lb />
「先生、玄関と書いてくださったのですか」<lb />
「そうだ」<lb />
　客は、まだなにかいいたそうであったが、なにもいわずに帰って行った。<lb />
　玄関であっても玄関でないような玄関もある。さっきの客も、入り口だか、便所だか、靴脱ぎだか、物置だか分らぬような玄関を作ったのかもしれない。そうでなかったら、あんなこねまわした質問をするはずがない。さっきの客も、また、その客を訪ねて行く客も、間違わぬようにと思って、わたしは親切に玄関と書いてあげた。<lb />
　樹木でも、日陰に植えて育つものを、<seg type="ruby"><seg type="rb">日向</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">ひなた</seg><seg type="rp">）</seg></seg>に植えたり、砂地を好む木を赤土に植えたりしては可哀そうである。それと同じように、料理も、焼けばいちばんおいしいものを、煮てみたり、刺身にすればいい持ち味のものを焼いたりしてはいないだろうか。わたしは先ほど客に、食うために作ることだ、と返事をしたが、食うためにということは、馬や牛が食うためではないはずだ。手のこみ入ったものほどいい料理だと思ってはいないか。高価なものほど、上等だと思っていないか。わたしのいいたいことは、たくさんある。わたしの話すことは、それこそほんの料理の玄関にすぎないかもしれない。だが、諸君、先生を<seg type="ruby"><seg type="rb">訪</seg><seg type="rp">（</seg><seg type="rt">おとな</seg><seg type="rp">）</seg></seg>うなら、堂々と玄関より訪れたまえ。そして、無事に玄関を通してもらえたら、すなわち諸君の足で廊下を通って主人に会うて、諸君自身の口でしゃべりたまえ。わたしのこの本は、たとえ玄関より書き得なくとも、玄関をどうぞおあがりくださいと招じあげられたら、諸君は諸君の目で見、耳で聞き、舌で味わいたまえ。そして、諸君の一時的な、アプレゲール的でない頭で考えて、充分に楽しい生活をしてくだされば、わたしの喜びはこれに過ぎるものはない。<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</seg></p></body>
  </text>
</TEI>